const e=[{id:"1",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para
la situación de la salud de la población canaria?.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sobrepeso.","Problemas de adicciones.","Salud mental."]},{id:"2",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última
encuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ansiolíticos e hipnóticos.",incorrect_answers:["Alcohol.","Tabaco.","Cannabis."]},{id:"3",question:"¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Equidad, universalidad y gratuidad.","Eficiencia y sostenibilidad.","Participación ciudadana y gestión participativa."]},{id:"4",question:`En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos
de intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",incorrect_answers:["8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.","10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.","1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."]},{id:"5",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la
salud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",incorrect_answers:["Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.","Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.","Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."]},{id:"6",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras
instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",incorrect_answers:["Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",`Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno
de Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de
Salud.`,"Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."]},{id:"7",question:`Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección
formado por:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Director de Z.B.S.",incorrect_answers:["Director del Servicio Canario de la Salud.","La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.","Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."]},{id:"8",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus
correspondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del
Servicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Recursos materiales.","Recursos económicos.","Recursos humanos disponibles."]},{id:"9",question:`Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud
de Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",incorrect_answers:["Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.","Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",`Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su
salud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud.`]},{id:"10",question:`Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias
2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de
financiación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través
de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Programas bianuales de gestión convenida.",incorrect_answers:[`Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las
Direcciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio
Canario de la Salud).`,"Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",`Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos
humanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos.`]},{id:"11",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuáles son los criterios que se siguieron para determinar las
áreas de impacto y las áreas de colaboración en cada uno de los ámbitos de intervención y en el de colaboración
?.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Propuestas realizadas por 116 profesionales expertos en el proceso de planificación de aquellas áreas que,
a su criterio, tendrían el mayor efecto positivo sobre la salud y el bienestar de la población.`,"La evidencia científica que las apoya y la urgencia de iniciar cambios en esa área.","La posibilidad de ponerlas en marcha con los conocimientos y las tecnologías actuales."]},{id:"12",question:"¿Cuáles son las Áreas de Colaboración del Ámbito de Colaboración del Plan de Salud de Canarias 2016-2017?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sociosanitaria.","Educación.","Corporaciones locales."]},{id:"13",question:"¿Cuál de las siguientes opciones NO es una línea de colaboración del Área Universidades y Otras Instituciones?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Desarrollar la Red Canaria de Municipios Saludables.",incorrect_answers:["Potenciar la colaboración con las oficinas de farmacia.","Reforzar la colaboración con las asociaciones de pacientes y familiares.","Reforzar la colaboración entre Universidades."]},{id:"14",question:"¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dos.",incorrect_answers:["Uno.","Tres.","Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"15",question:`En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno
psíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria
potestad o a la tutela. Señala la opción correcta.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere
producido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,incorrect_answers:[`No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,
informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las
24 horas al tribunal competente.`,"Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"16",question:"¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Salida del domicilio del presunto agresor.",`Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia
determinada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,
por ejemplo.`,`Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo
electrónico, carta, etc.).`]},{id:"17",question:`A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como "El proceso ordenado de definir problemas de
salud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que
sean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas".`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"OMS.",incorrect_answers:["Francisco Errasti.","Pineault y Daveluy.","Ninguna es cierta."]},{id:"18",question:"Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de
los recursos disponibles.`,incorrect_answers:[`Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de
coste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de
atención más tradicionales de los hospitales.`,`Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en
torno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.`,`El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de
Gestión es uno de los principales activos de este modelo.`]},{id:"19",question:`¿Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar
la eficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los
profesionales y convertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e
investigadores).`,incorrect_answers:["Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.","Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.","Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."]},{id:"20",question:`Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,
tecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",`Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,
respecto a otras alternativas facilitadas actualmente.`,`Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de
medicamentos, productos sanitarios u otros productos.`]},{id:"21",question:`¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento
para su actualización?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",incorrect_answers:["Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.","Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"22",question:"¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna respuesta es correcta.",incorrect_answers:["Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.","Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",`Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o
cosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares.`]},{id:"23",question:"¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",incorrect_answers:["Salud Infantil.","Salud oral.","Enfermedad vascular ateroesclerótica."]},{id:"24",question:`Durante el año 2015 ¿ cuáles han sido las principales innovaciones incorporadas a la Historia Clínica Electrónica
en Atención Especializada Drago AE-Selene?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Implantación de la estación clínica de Urgencias Normalizada y la estación clínica de Trabajo Social en
todos los hospitales`,incorrect_answers:["Desarrollo e integración en Drago-AE del registro de la enfermedad renal crónica (TRASCAN).","Inclusión de formularios para la recogida y monitorización del tratamiento prescrito a pacientes con hepatitis","","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"25",question:"¿Qué actuaciones más significativas están presentes en la receta electrónica continua a partir del 2015?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Eliminación de la receta informatizada.",`Integración con la receta electrónica del SNS siendo la primera Comunidad Autónoma en ser receptora y
emisora de recetas con el sistema.`,`Implantación de la receta electrónica continua en las consultas externas de los principales centros de
Atención Especializada.`]},{id:"26",question:"¿Qué enfermedad NO es EDO ( Enfermedad de Declaración Obligatoria?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Virus respiratorio sincitial.",incorrect_answers:["Dengue.","Viruela del mono.","Covid-19."]},{id:"27",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.`,incorrect_answers:["Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.`,`Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas
posibilidades.`]},{id:"28",question:"¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En 1970 Van Rensselaer Potter.",incorrect_answers:["En 1970 en el Informe Belmont.","En 1964 en la Declaración de Helsinki.","En 1947 en el Código de Núremberg."]},{id:"29",question:`En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta
CORRECTA.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",incorrect_answers:["Autonomía, beneficencia y no maleficencia.","Autonomía, justicia y no maleficencia.","Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."]},{id:"30",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",incorrect_answers:["Obligación de primum non nocere.","Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",`Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder
a ellos sin previa autorización.`]},{id:"31",question:"Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",incorrect_answers:[`No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si
existe un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es
posible conseguir autorización.`,`Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos
invasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una
repercusión negativa en el paciente.`,`Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de
sus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a
su salud.`]},{id:"32",question:`Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la
autonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",incorrect_answers:["Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",`Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la
mayoría de edad sanitaria.`,"Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."]},{id:"33",question:"Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Filosofía desarrollada por Hipócrates.",incorrect_answers:["Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.","Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.","Da privilegio al carácter moral de las personas."]},{id:"34",question:"Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",incorrect_answers:["Análisis de los hechos y de los deberes.","Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.","Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."]},{id:"35",question:"El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Diego Gracia Guillén.",incorrect_answers:["Van Rensselaer Potter.","La OMS.","La UNESCO."]},{id:"36",question:`Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.
Beauchamp y James F. Childress:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",incorrect_answers:["No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.","Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.","Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."]},{id:"37",question:"¿Qué ley reconoce como básico el respeto a la autonomía del paciente?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y
obligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP).`,incorrect_answers:["La Ley General de Sanidad, 1986.","La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales: Derechos y obligaciones.",`La ley 14/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y
obligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP).`]},{id:"38",question:"Señale la opción CORRECTA en relación al modelo de decisiones compartidas:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El modelo paternalista de relación médico-paciente ha ido evolucionando hasta un modelo en el cuál el
paciente ejerce un rol más activo. Con una toma de decisiones compartida.`,incorrect_answers:[`Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha caracterizado por ser un modelo paternalista,
el paciente ejerce un rol activo.`,`Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha caracterizado por ser un modelo paternalista,
el paciente es mero objeto de la atención sanitaria y este modelo no ha evolucionado.`,`En la relación médico-paciente de decisiones compartidas todas las decisiones dependen en su totalidad del
conocimiento del trabajador sanitario.`]},{id:"39",question:"Señala la respuesta INCORRECTA en relación al derecho a la intimidad:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Todo paciente, familiar o persona vinculada a él recibirá del centro o servicio sanitario, una vez finalizado el
proceso asistencial, un informe de alta.`,incorrect_answers:[`Toda persona tiene derecho a que se respete el carácter confidencial de los datos sobre su salud y que
nadie pueda acceder a ellos sin previa autorización.`,`La confidencialidad podría incumplirse en las siguientes circunstancias: si hay consentimiento por parte del
paciente, cuando revelarlo suponga un bien para el paciente, cuando sea imprescindible para la protección
de terceras personas o por imperativo legal.`,`Se deben adaptar las estructuras sanitarias al cumplimiento de este derecho, así como asegurarse de que
todo el personal implicado en el manejo de esta documentación conozca estas normas.`]},{id:"40",question:"¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su
documentación.`,incorrect_answers:[`Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los
problemas de salud.`,"Facilitar la administración de cuidados de calidad.",`Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades
en base a ellos.`]},{id:"41",question:`¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la
interacción? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Relación no consumista.",incorrect_answers:["Relación paternalista.","Relación mutual.","Relación ausente."]},{id:"42",question:`¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción
INCORRECTA`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Negociación.",incorrect_answers:["Obtener información.","Abrir el diálogo","Baja reactividad."]},{id:"43",question:"En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",incorrect_answers:["Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.","Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.","Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."]},{id:"44",question:"¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Barley Buckman.",incorrect_answers:["Rabow y Mcphee.","Maguire y Faulkner.","Ninguna es cierta."]},{id:"45",question:"¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"6 fases.",incorrect_answers:["4 fases.","3 fases.","5 fases."]},{id:"46",question:"¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Somatizador.",incorrect_answers:["Pasivo-dependiente.","Exigente-agresivo.","Manipulador-masoquista."]},{id:"47",question:"¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.","Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.","Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."]},{id:"48",question:"¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",incorrect_answers:["Resumir la sesión y el plan de actuación.","Aclarar los pasos siguientes.","Tomar precauciones."]},{id:"49",question:`Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción
INCORRECTA.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ordenador apagado.",incorrect_answers:["Mesa ordenada.","Filtrar interrupciones.","Historias, analítica y otras pruebas a mano."]},{id:"50",question:"La Entrevista Motivacional se basa en una serie de principios básicos, señala la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No expresar empatía mediante una escucha activa.",incorrect_answers:["Desarrollo de discrepancia.","Evitar argumentaciones.","Lidiar con las resistencias."]},{id:"51",question:"Señale la opción INCORRECTA en relación al manejo del paciente agresivo durante la entrevista clínica:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tolerar los insultos y faltas de respetos reteiradas.",incorrect_answers:["Estar entrenado en el autocontrol emocional.","Mostrar aceptación e interés por lo que nos dice.","No pronunciarnos en el primer momento."]},{id:"52",question:"La importancia de la entrevista clínica como herramienta básica para la relación interpersonal, radica en:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Cuidar tanto el nivel verbal como no verbal de la comunicación.","Mantener una escucha activa.","Concretar objetivos."]},{id:"53",question:`Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado
están (señale la opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",incorrect_answers:["Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.","Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.","Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."]},{id:"54",question:`El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con
dosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la
comunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tolerancia.",incorrect_answers:["Uso costo-efectivo.","Minimizar desarrollo de resistencia.","Minimizar efectos adversos o tóxicos."]},{id:"55",question:"Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra: Señale la opción CORRECTA.",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:["Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.","Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.","Tratar por tiempos adecuados."]},{id:"56",question:`Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la
opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",incorrect_answers:["Especificar la enfermedad que se está tratando.","Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.","Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."]},{id:"57",question:`Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben
realizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Atención primaria","Atención hospitalaria y especializada","En las oficinas de farmacia"]},{id:"58",question:`Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,
para hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",incorrect_answers:["Problema referido, conveniencia y coste","Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste","Ninguna de las anteriores"]},{id:"59",question:`El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material
para la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una
periodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Trimestral",incorrect_answers:["Bimestral","Semestral","Anual"]},{id:"60",question:`Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para
pacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son
capaces de recordar las instrucciones sobre su administración`,incorrect_answers:[`Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las
instrucciones sobre su administración`,`No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de
recordar las instrucciones sobre su administración`,"Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"61",question:`Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la
farmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase
de absorción es FALSO que :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",incorrect_answers:["Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico","Disminuye la motilidad gastrointestinal","Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"]},{id:"62",question:`En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales
sanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un
medicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y
se formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La tarjeta amarilla",incorrect_answers:["La tarjeta roja","La tarjeta verde","La tarjeta azul"]},{id:"63",question:`La investigación bacteriológica a lo largo de los últimos años demuestra la rápida progresión de la resistencia
bacteriana a los antibióticos, necesitando en general ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sólo de dos a cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",incorrect_answers:["Menos de dos años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.","Más de cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa","Ninguna de respuestas anteriores es correcta"]},{id:"64",question:`En cuanto a las recomendaciones generales para el uso de medicamentos durante el embarazo debemos (
señale la opción INCORRECTA ) :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Utilizar la mayor dosis eficaz durante el mayor tiempo posible para tratar el problema de salud.",incorrect_answers:["Evitar la utilización de nuevos fármacos sobre los que exista menor experiencia sobre su seguridad.","Prescribir los fármacos que sean absolutamente necesarios.","Considerar a toda mujer en edad fértil como embarazada potencial a la hora de prescribir un fármaco."]},{id:"65",question:`El Programa de Notificación de Sospechas de RAM, aconseja específicamente la notificación en los casos
siguientes :`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:["Todas las reacciones a medicamentos con menos de cinco años en el mercado.",`Para todos los medicamentos, cuando se presenten reacciones graves, que produzcan muerte o riesgo vital,
incapacidad permanente o significativa, hospitalización o prolongación de ésta, y cualquier otra reacción
médicamente importante.`,`Reacciones adversas que no se hallen descritas en el prospecto y en la ficha técnica del producto en cuanto
a su naturaleza, gravedad o frecuencia`]},{id:"66",question:"Sobre la regulación europea de medicamentos biosimilares, que respuesta NO es correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`No es posible la extrapolación de indicaciones de medicamentos de referencia que no se hayan estudiado
específicamente durante el desarrollo clínico del medicamento biosimilar.`,incorrect_answers:[`Las solicitudes de autorización de comercialización de medicamentos biológicos son evaluadas de forma
centralizada por la EMA.`,`La comparabilidad entre el medicamento de referencia y el medicamento biosimilar es el principio central
que guía el desarrollo de los biosimilares.`,`En materia de farmacovigilancia, la empresa farmacéutica debe presentar un plan de gestión de riesgos
junto con la solicitud de autorización de comercialización.`]},{id:"67",question:`Los ensayos clínicos con medicamentos en investigación estarán sometidos al régimen de autorización por la
AEMPS, conforme al procedimiento reglamentariamente establecido. ¿En que situaciones puede interrumpir la
AEMPS su realización o exigir la introducción de modificaciones en su protocolo?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Si se viola la Ley.","Si se alteran las condiciones de su autorización.","Para proteger la salud de los sujetos del ensayo, o en su defensa de la salud pública."]},{id:"68",question:"La libre elección de médico es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un derecho recogido en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias.",incorrect_answers:["Un derecho constitucional.","Una medida de eficiencia.","Todas son ciertas."]},{id:"69",question:"Según el Capítulo IV de la Ley 4/2005 de Ordenación Farmacéutica de Canarias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La elaboración y desarrollo de programas de farmacovigilancia hospitalaria es una de las funciones de los
servicios de farmacéuticos hospitalarios.`,incorrect_answers:[`Los hospitales que dispongan de más de 80 camas tendrán la obligación de contar con servicios
farmacéuticos hospitalarios.`,`En aquellos hospitales con menos de 150 camas y en los centros de cirugía mayor ambulatoria que no
deseen disponer de un servicio farmacéutico, podrá autorizarse un depósito hospitalario de medicamentos ,
bajo la responsabilidad de un farmacéutico para el desarrollo de las funciones de los servicios farmacéuticos
hospitalarios.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"70",question:`En relación a las principales diferencias entre la norma UNE-ISO 9001:2015 con respecto a la 9001:2008, señale
la opción INCORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se mantiene explícitamente la exigencia del Manual de Calidad.",incorrect_answers:['Se sustituye el término "procedimiento documentado" y "registro" por "información documentada".',"Se determinan las partes interesadas y el contexto de la organización.","Se incluye la planificación de acciones para abordar riesgos y oportunidades."]},{id:"71",question:`¿Cómo se denomina al "Fármaco diferente en su estructura química original, pero del que se espera un efecto
terapéutico y un perfil de efectos adversos similares cuando se administra a un paciente a dosis equivalentes"?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Equivalente terapéutico.",incorrect_answers:["Intercambio terapéutico.","Sustitución terapéutica.","Medicamento homólogo."]},{id:"72",question:`Entre los cambios legislativos que han aparecido recientemente, orientados a mejorar y potenciar el papel de las
agencias evaluadoras en la regulación de los medicamentos destacan:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En el ámbito europeo, la Directiva 2004/27/CE y el Reglamento 726/2004.",incorrect_answers:[`En el ámbito español, el Reglamento 724/2004 y la Ley 29/2006 de garantías y uso racional de los
medicamentos y productos sanitarios.`,`En el ámbito europeo, el Reglamento 726/2004 y el Plan Estratégico de Política Farmacéutica para los años
2005-2009.`,`En el ámbito español, el Reglamento 724/2007 y el Plan Estratégico de Política Farmacéutica para los años
2005-2009.`]},{id:"73",question:"En relación a los modelos de MARKOV, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Suelen representarse procesos simples, aplicados sobre todo a patologías agudas.",incorrect_answers:["Se representan mediante estados de salud que determinan el curso evolutivo de la enfermedad.","La relación existente entre los estados de salud se representa mediante flechas.","Cada estado de salud lleva asociados parámetros de efectividad, utilidad y costes."]},{id:"74",question:"¿Cuál de los siguientes AINES está considerado de USO HOSPITALARIO?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ketorolaco.",incorrect_answers:["Indometacina.","Aceclofenaco.","Meloxicam."]},{id:"75",question:"Según la Ley de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La prestación farmacéutica comprende los medicamentos y productos sanitarios y el conjunto de
actuaciones encaminadas a que los pacientes los reciban de forma adecuada a sus necesidades clínicas.`,incorrect_answers:[`La prestación farmacéutica consiste en la utilización de productos sanitarios, implantables o no, cuya
finalidad es sustituir total o parcialmente una estructura corporal.`,`La prestación farmacéutica consiste en el desplazamiento de enfermos por causas exclusivamente clínicas,
cuya situación les impida desplazarse en los medios ordinarios de transporte.`,`La prestación farmacéutica comprende la actuación simultánea y sinérgica de los servicios sanitarios y
sociales para aumentar la autonomía de los pacientes.`]},{id:"76",question:"Las decisiones sobre intercambiabilidad y/o sustitución entre medicamento de referencia y el biosimilar:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Depende de las autoridades nacionales competentes.",incorrect_answers:["Es competencia de la OMS.","Es competencia de la EMA.","Es competencia de la AEMPS."]},{id:"77",question:`Señale la respuesta INCORRECTA respecto a la validez de autorización de medicamentos por el Real Decreto
Legislativo 1/2015:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La autorización tendrá una validez de 10 años.",incorrect_answers:[`La autorización podrá renovarse transcurridos cinco años, previa reevaluación de la relación
beneficio/riesgo. La renovación de la autorización tendrá carácter indefinido, salvo que razones de
farmacovigilancia justifiquen su sometimiento a un nuevo procedimiento de renovación.`,`El titular de una autorización comunicará de forma expresa a la Agencia Española de Medicamentos y
Productos Sanitarios la puesta en el mercado por primera vez de un medicamento autorizado e inscrito por
dicha Agencia y efectuará anualmente una declaración de comercialización en los términos que
reglamentariamente se establezcan.`,`La autorización de un medicamento se entenderá caducada si, en un plazo de tres años, el titular no
procede a la comercialización efectiva del mismo o una vez autorizado, inscrito y comercializado deja de
encontrarse de forma efectiva en el mercado durante tres años consecutivos. Lo anterior no será de
aplicación cuando concurran razones de salud o de interés sanitario, en cuyo caso la Agencia Española de
Medicamentos y Productos Sanitarios mantendrá la validez de la autorización y podrá exigir la
comercialización efectiva del producto.`]},{id:"78",question:"En relación a los medicamentos biosimilares indique la afirmación CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La "biosimilaridad" es el término normativo utilizado en la Unión Europea para denotar la comparabilidad
entre un producto biosimilar y su correspondiente medicamento de referencia.`,incorrect_answers:[`Solo cuando se alcance la comparabilidad clínica en términos de calidad podrá aceptarse el nuevo
medicamento como producto biosimilar.`,`Medicamento biosimilar es aquel obtenido por biotecnología que contiene una versión de la sustancia activa
del medicamento biológico original (de referencia o innovador).`,`Es responsabilidad de las autoridades competentes de cada Estado miembro de la UE determinar, caso por
caso, si la extrapolación a varias indicaciones es o no aceptable.`]},{id:"79",question:"El RD que controla las órdenes de dispensación hospitalaria es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El 1718/2010, de 17 de diciembre",incorrect_answers:["El 2548/2017, de 10 de diciembre","El 142/2010, de 11 de octubre","El 002/2017, de 18 de marzo"]},{id:"80",question:"En relación a la guía de inclusión de nuevos fármacos (GINF), señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Consta de tres apartados generales, el más exhaustivo de los cuales es dedicado a la evaluación
económica.`,incorrect_answers:[`Es un cuestionario diseñado para ser cumplimentado por el facultativo del hospital que desee solicitar la
incorporación de un nuevo fármaco.`,"Una de sus ventajas es la de contribuir a la transparencia en la toma de decisiones.","Facilita que el peticionario busque y ordene la información relevante."]},{id:"81",question:"La recete médica:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es válida en todo el territorio nacional.",incorrect_answers:["Solo en válida en la comunidad dónde se prescribe.","Solo es válida en la provincia donde se prescribe.","Ninguna es correcta."]},{id:"82",question:"En relación con la receta médica el código TSI 001 es para los usuarios:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Exentos de aportación",incorrect_answers:["Con aportación reducida de un 10%","Con aportación de un 40%","Con aportación de un 50%"]},{id:"83",question:`En una receta de soporte en papel, sin necesidad de visado, es válida para su dispensación en la OF con un
plazo máximo de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"10 días naturales a partir de la fecha de prescripción",incorrect_answers:["5 días naturales a partir de la fecha de prescripción","15 días naturales a partir de la fecha de prescripción","Ninguna es correcta"]},{id:"84",question:"En relación al Decreto 181/2007 que regula la receta médica electrónica, indique la respuesta CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El plazo de validez de la receta de la primera dispensación cuando se trate de tratamientos agudos es de
10 días naturales.`,incorrect_answers:[`La renovación de un tratamiento ya prescrito se podrá realizar durante los 30 días anteriores a la fecha de
finalización de la anterior prescripción.`,`La duración máxima del tratamiento para cualquier medicamento o producto sanitario será como máximo de
1 año.`,`Cuando la receta ampare tratamientos que requieran más de una dispensación, se podrá hacer esta con el
margen de los 10 días anteriores y hasta los 45 días como máximo posteriores a dicha fecha.`]},{id:"85",question:`Según el RD 1718/2010, de 17 de diciembre, sobre receta médica y órdenes de dispensación, los servicios de
farmacia hospitalarios cuánto tiempo deberán conservar, una vez dispensadas, las órdenes de dispensación
hospitalaria:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Al menos durante seis meses.",incorrect_answers:["Al menos durante un año.","Al menos durante cinco años.","Al menos durante 10 años."]},{id:"86",question:"La receta médica privada:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Podrá emitirse tanto en soporte electrónico como papel",incorrect_answers:["Solo podrá emitirse en soporte papel","Solo podrá emitirse en soporte electrónico","Ninguna es correcta"]},{id:"87",question:`Un ensayo clínico de una nueva sustancia medicamentosa en el ser humano, que tiene entre sus objetivos
establecer la relación dosis-respuesta del mismo, corresponde a:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fase II",incorrect_answers:["Fase I","Fase III","Fase IV"]},{id:"88",question:`Señale la opción elegida cuando al evaluar un ensayo clínico con un medicamento, se sigue la estrategia del
"análisis por intención de tratar":`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los sujetos se incluyen en el grupo al que han sido asignados, con independencia de si han recibido o no
correctamente el tratamiento.`,incorrect_answers:[`Los sujetos se incluyen en el grupo al que han sido asignados, solo si han recibido correctamente el
tratamiento.`,"Los sujetos que no han recibido el tratamiento correcto se incluyen en el grupo de placebo.","Los sujetos tratados con placebo se excluyen de la evaluación final."]},{id:"89",question:`Cuando las condiciones iniciales del protocolo del ensayo clínico, no pueden cambiarse, se dice que es un
ensayo clínico:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Cerrado",incorrect_answers:["Controlado","Cruzado","Aleatorio"]},{id:"90",question:"En cuanto a las obligaciones del monitor, indique la FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Acordar con el investigador las obligaciones en cuanto al tratamiento de datos, elaboración de informes y
publicación de resultados.`,incorrect_answers:[`Comprobar que el almacenamiento, distribución, devolución y documentación de los medicamentos en
investigación es seguro y adecuado.`,"Verificar que el investigador cumple el protocolo y todas sus modificaciones aprobadas.",`Remitir al promotor informes de las visitas de monitorización y de todos los contactos relevantes con el
investigador.`]},{id:"91",question:"¿Qué tipo de ensayo clínico es un ensayo clínico tipo III? Señale la respuesta CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se trata de estudios que tienen por objetivo evaluar la eficacia y seguridad del tratamiento experimental,
frente al tratamiento habitual.`,incorrect_answers:[`Se trata de estudios que tienen por objetivo estudiar la seguridad y efectividad en grupos especiales y en
condiciones reales de la práctica clínica.`,`Se trata de estudios en pacientes, en este caso con EMRR, para poder establecer la relación dosis
respuesta.`,`Se trata de estudios en individuos sanos con la finalidad de disponer de información sobre la
farmacocinética del mismo.`]},{id:"92",question:`Según el Real Decreto 1090/2015, por el que se regulan los ensayos clínicos con medicamentos, los Comités de
Ética de la investigación con medicamentos y el Registro Español de Estudios Clínicos, señale la respuesta
CORRECTA en relación al Servicio de Farmacia autorizado de un centro participante:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Puede realizar el reetiquetado o el reacondicionamiento de los medicamentos en investigación, siempre que
estén destinados a ser utilizados únicamente en hospitales, centros de salud o clínicas que participen en el
mismo ensayo clínico.`,incorrect_answers:[`Para actividades de fabricación distintas a las de la respuesta A) el Servicio de Farmacia deberá solicitar
una autorización previa a la Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios, la cual valdrá para
cualquier ensayo clínico.`,"La fabricación de medicamentos en investigación ha de seguir las normas de correcta fabricación españolas.","Todas son correctas"]},{id:"93",question:'¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CIERTA en relación con el "efecto secuencia" en un ensayo clínico?',group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En un ensayo clínico cruzado es el efecto derivado del orden en el que se administran las intervenciones.",incorrect_answers:["Es un fenómeno típico de los ensayos secuenciales.","Es el efecto adverso secundario al efecto principal del medicamento.",`Es el efecto del medicamento que aparece una vez se ha dejado de administrar, también denominado efecto
rebote.`]},{id:"94",question:`En un ensayo clínico en el que, para ver la eficacia de un fármaco, se administra a un grupo el medicamento y al
otro un placebo con iguales características externas que sólo es identificado por el que analiza los datos. ¿Qué
técnica de enmascaramiento se está empleando?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Doble ciego.",incorrect_answers:["Ninguna.","Simple ciego.","Triple ciego."]},{id:"95",question:`El profesional capacitado con la necesaria competencia clínica encargado del seguimiento directo de la
realización del ensayo clínico se denomina:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Monitor.",incorrect_answers:["Promotor.","Investigador principal.","Investigador secundario."]},{id:"96",question:"El uso y dispensación de los estupefacientes de la lista IV en España:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Pueden utilizarse si es para investigación médica o científica",incorrect_answers:["Su uso no está prohibido","Su uso está prohibido en todos los casos, sin excepciones","Pueden utilizarse si para investigación médica o científica, pero sólo si están comercializados"]},{id:"97",question:"¿Qué es el EUDRACT?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Una base de datos europea de ensayos clínicos.",incorrect_answers:["Un organismo Europeo de evaluación de ensayos clínicos.","El órgano encargado de realizar las inspecciones oportunas de los ensayos clínicos en marcha.",`El órgano competente de las comunidades autónomas encargado de acreditar a los comités éticos de
investigación clínica.`]},{id:"98",question:`El Real Decreto 1090/2015 que afecta a ensayos clínicos con medicamentos define como "Estudio clínico" toda
investigación realizada sobre personas destinada a obtener información sobre los siguientes aspectos
EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Identificar las posibles interacciones entre uno o más medicamentos.",incorrect_answers:[`Descubrir o comprobar los efectos clínicos, farmacológicos o demás efectos farmacodinámicos de uno o
más medicamentos.`,"Identificar cualquier reacción adversa a uno o más medicamentos.",`Estudiar la absorción, la distribución, el metabolismo y la excreción de uno o más medicamentos, con el
objeto de determinar la seguridad y/o eficacia de dichos medicamentos.`]},{id:"99",question:"Señale cuál NO es un indicador de la gestión de stocks:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Índice de caducidad.",incorrect_answers:["Índice de rotación.","Índice de cobertura.","Índice de regularización"]},{id:"100",question:"En la organización de un hospital de tercer nivel, el Servicio de Farmacia se considera:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un servicio central y clínico que depende de la Subdirección Médica.",incorrect_answers:["Un servicio central que depende de la Dirección de Gestión.","Un servicio médico que depende de la Subdirección Médica.","Un servicio central y clínico que depende de la Dirección de Enfermería."]},{id:"101",question:`La actualización y publicación del "Catálogo de Productos y Facturación del Servicio de Farmacia" (2009) ha sido
realizado por:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Grupo tecno.",incorrect_answers:["Junta de Gobierno de la SEFH.","Cuadro de mandos.","Grupo 2020."]},{id:"102",question:`Entre los procesos que según el consenso de la SEFH, se definen para un Cuadro de Mandos Jerarquizado de
un Servicio de Farmacia Hospitalaria, se encuentra el de "Planificación y Gestión de Recursos". Indique qué tipo
de proceso es:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Proceso Estratégico.",incorrect_answers:["Proceso Clave.","Proceso de Soporte.","Proceso de Dirección."]},{id:"103",question:"En la elaboración de un cuadro de mandos de un servicio de farmacia. Señale la afirmación CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las necesidades básicas para su elaboración son: elaboración de una estrategia, disponer de un sistema de
indicadores y una herramienta informática.`,incorrect_answers:[`Es independiente de la estrategia del servicio, por lo que debe ser universal y común par permitir realizar
benchmarking.`,`La SEFH ha elaborado un cuadro de mandos con una ponderación numérica validada de los diferentes
niveles estratégicos o procesos, por lo que es la que debe seguirse en todos los servicios de farmacia de
hospital de España.`,"Es importante disponer del mayor número de indicadores operativos."]},{id:"104",question:'La "Regla Eisenhower" es un método sencillo utilizado en:',group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Gestión del tiempo.",incorrect_answers:["Gestión de procesos.","Gestión económica.","Gestión ambiental."]},{id:"105",question:"En la elaboración de un cuadro de mandos de un servicio de farmacia, señale la afirmación CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es básico para su elaboración la definición de la estrategia y la obtención de una batería de indicadores.",incorrect_answers:[`El cuadro de mandos de la SEFH realiza la ponderación numérica de los diferentes procesos y es el que se
debe seguir por todos los servicios de farmacia de los hospitales de España.`,`Es independiente de la estrategia del servicio, por lo que debe ser universal y común para permitir realizar
benchmarking.`,"Es importante disponer del mayor número posible de indicadores operativos."]},{id:"106",question:`En relación a los botiquines de las Unidades de Enfermería, el farmacéutico responsable ha de responsabilizarse
de las siguientes actuaciones, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Contar y devolver los medicamentos caducados.",incorrect_answers:["Supervisar las solicitudes de reposición.","Aportar información sobre la correcta conservación.","Efectuar revisiones periódicas y emitir el informe correspondiente."]},{id:"107",question:"Señale la respuesta CORRECTA sobre el cuadro de mandos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es una herramienta de gestión que facilita la toma de decisiones.",incorrect_answers:["Interesa tener muchos indicadores, para obtener el máximo de información.","Todos los indicadores operativos deben ser numéricos.","Los indicadores operativos engloban estructuralmente a los indicadores estratégicos."]},{id:"108",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones NO es correcta?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El Servicio de Farmacia dependerá de la Dirección Médica y no formará parte de los servicios Centrales del
hospital.`,incorrect_answers:[`El Servicio de Farmacia dispondrá de una organización jerarquizada que estará bajo la responsabilidad y la
dirección de un farmacéutico, jefe del Servicio.`,`Todo el personal farmacéutico del Servicio dispondrá de formación específica y especializada dentro del
campo de la Farmacia Hospitalaria.`,"Todo el Servicio contará, además del jefe de Servicio, con otro farmacéutico especialista, como mínimo."]},{id:"109",question:"¿Cuál de las siguientes NO es una relación externa del Farmacéutico en el desarrollo de su profesión?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Relación con el Jefe de Servicio de Farmacia.",incorrect_answers:["Relación establecida con la enfermera de planta en relación a la administración de digoxina.","Relación con el Gerente para la inversión en una nueva nevera para NP.","Relación con el CIM del Colegio de Farmacéuticos."]},{id:"110",question:"Son factores que afectan al espacio necesario en los Servicios de Farmacia Hospitalaria todos EXCEPTO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Organigrama del hospital.",incorrect_answers:["Tipo de hospital.","Robotización del almacén de medicamentos.","Localización geográfica."]},{id:"111",question:"Los indicadores sanitarios se clasifican en:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"De estructura, de proceso y de resultado.",incorrect_answers:["De calidad, actividad y resultado.","De actividad, de resultado y de proceso.","De resultado, de umbral y centinela."]},{id:"112",question:"La evaluación de EFQM se realiza por:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se autoevalúan los miembros de la unidad.",incorrect_answers:["Auditores especializados.","Auditores certificados por EFQM.","Profesionales de otros centros sanitarios."]},{id:"113",question:"Norma de Calidad de la Farmacia Hospitalaria (NCFH):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Está desarrollada por el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmacéuticos.",incorrect_answers:["Está desarrollado por la SEFH.","Es de obligado cumplimiento tras el Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio.","Es la certificación ISO9001 para servicios de farmacia hospitalaria."]},{id:"114",question:"De las siguientes afirmaciones una es FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Para medir la calidad de un determinado proceso es mejor definir un gran número de indicadores aunque
ello suponga una carga extra de trabajo.`,incorrect_answers:["El mejor indicador de calidad es el que mejor se ajuste a nuestras necesidades.",`Un indicador es una medida descriptiva, cualitativa o cuantitativa que permite comprobar periódicamente la
evolución de nuestro objetivo.`,"Los indicadores no cualitativos, son indicadores de actividad."]},{id:"115",question:"El ciclo de mejora de la calidad PDCA debe sus siglas a:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Planificar, hacer, comprobar, actuar.",incorrect_answers:["Promover, hacer, consultar, actuar.","Prevenir, hacer, comprobar, analizar.","Ninguna es correcta."]},{id:"116",question:'En el Análisis Modal de Fallos y Efectos (AMFE), el término "detectabilidad", se usa para:',group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Averiguar cuan probable es que no detectemos un fallo que se produce en el proceso.",incorrect_answers:["Saber si los procesos pueden originar productos que son entrada de otros procesos.","Detectar la repetitividad potencial o real de un determinado fallo (probabilidad de aparición de fallo).","Medir el daño esperado que provoca un fallo en cuestión, según la percepción del cliente."]},{id:"117",question:"La nueva versión de la norma ISO 9001:2015 contiene como cambio más destacado:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La incorporación de la gestión del riesgo en los Sistemas de Gestión de la Calidad.",incorrect_answers:["La ampliación del manual de calidad.","La presencia obligatoria de un representante de la dirección en las auditorias.","La potenciación de las acciones preventivas."]},{id:"118",question:"¿Cuál de las siguientes NO se considera una dimensión de la calidad en cualquiera de sus modelos?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Eficacia.",incorrect_answers:["Calidad científico-técnica.","Satisfacción del cliente.","Eficiencia."]},{id:"119",question:`¿Cuál de los siguientes indicadores de calidad de prescripción farmacoterapéutica pertenece al tipo de
indicadores de uso relativo?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"DHD de cefalosporinas de 3ª generación en relación a DHD total de antibióticos.",incorrect_answers:["DHD estatinas.","% pacientes sin factores de riesgo que toman IBP.","DHD benzodiacepinas en pacientes mayores de 65 años."]},{id:"120",question:`Los modelos de la European Foundation for Quality Management (EFQM) y las normas UNE-EN-ISO para la
gestión de la calidad, NO comparten uno de los siguientes puntos clave:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estar basados en la autoevaluación como proceso clave para la mejora continua.",incorrect_answers:["La organización debe evaluar la satisfacción del cliente.","Es esencial el compromiso de la dirección y la colaboración del personal.","Utilizan indicadores para medir resultados."]},{id:"121",question:"Señale la afirmación FALSA respecto a los procesos, según la norma ISO 9001:2000:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las salidas del proceso deben estar siempre orientadas a cubrir las necesidades de los subprocesos.",incorrect_answers:["Un proceso es un conjunto de actividades y tareas.","Los procesos tienen capacidad para transformar unas entradas en salidas o resultados.","Un proceso puede desglosarse en subprocesos."]},{id:"122",question:"Son características de la norma ISO 9001:2000 todas MENOS:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Están orientadas a mejorar la eficiencia del proceso.",incorrect_answers:["Son adaptables a todo tipo de organizaciones.","Los clientes son fundamentales.","Compromiso de mejora continua."]},{id:"123",question:"La calidad se define como:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Ejecución sin errores de los distintos procesos que lo integran.",'Hacerlo bien a la primera y conseguir satisfacer al "Cliente" de forma económica.',"Prestación de los mejores servicios posible con un presupuesto determinado."]},{id:"124",question:"En relación a los modelos y normas de calidad señale la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El modelo de la JCAHO (Joint Commission on Hospital Accreditation of Healthcare Organizations) es una
evaluación por funciones aplicada a un área o servicio de forma independiente, sin abarcar a la organización
en su totalidad.`,incorrect_answers:[`El modelo EFQM (European Foundation for Quality Management) implica una gestión de la calidad total,
enfocado al cliente y a todos los elementos de la organización, para alcanzar la excelencia en los resultados
obtenidos.`,"La metodología Lean Seis Sigma elimina las actividades que no aportan valor.","La certificación de calidad con la norma ISO 9001:2015 tiene una validez de 3 años."]},{id:"125",question:"¿Cuántas áreas y estrategias componen el Plan de Calidad para el SNS?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"6 áreas y 12 estrategias",incorrect_answers:["5 áreas y 14 estrategias","10 áreas y 5 estrategias","Ninguna es correcta"]},{id:"126",question:"¿Cuál de las siguientes no es una estrategia del Plan de Calidad para el SNS?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Mayor transparencia",incorrect_answers:["Salud y hábitos de vida","Acreditar y auditar centros sanitarios","Mejorar la práctica clínica"]},{id:"127",question:"¿Cuál de las siguientes es un área del Plan de Calidad para el SNS?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Protección, promoción de la salud y prevención","Fomentar la equidad","Fomento de la excelencia clínica"]},{id:"128",question:"Los planes de calidad están previstos en la Ley:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ley 16/2003 de Cohesión y Calidad del SNS",incorrect_answers:["Ley 14/1986 General de Sanidad",`RD-ley 16/2012 de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del SNS y mejorar la calidad y
seguridad de sus prestaciones`,"Ninguna es correcta"]},{id:"129",question:`Según los artículo 59 y 60 de la Ley 16/2003 de Cohesión y Calidad del SNS el Plan de Calidad será coordinado
por:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La Agencia de Calidad del SNS",incorrect_answers:["La Agencia de Calidad, Bienestar y Seguridad del SNS","El Ministerio de Educación, Cultura y Deporte","Ninguna es correcta"]},{id:"130",question:"En cuanto a la prevención de la obesidad, el MSPS ha abordado este problema con iniciativas como:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Estrategia NAOS (Nutrición, Actividad Física, prevención de Obesidad, Salud).","Programa PERSEO, de lucha contra la obesidad escolar.","Estudio ENRICA (Estudio Nacional de Riesgo Cardiovascular, Obesidad y Alimentación)."]},{id:"131",question:"¿Qué es el Reglamento REACH?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Es un reglamento relativo al registro, evaluación, autorización y restricción de las sustancias y preparados
químicos.`,incorrect_answers:[`Es un reglamento relativo a la Ley Orgánica 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de
Género.`,`Es un reglamento elaborado por el Instituto de Salud Carlos III para afrontar los problemas de salud
emergentes.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"132",question:"Entre los objetivos de la estrategia 2: Proteger la Salud NO se encuentra:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Prevenir los accidentes domésticos y de tráfico.",incorrect_answers:["Gestión de riesgos ambientales para la salud, salud laboral y seguridad Alimentaria.","Guiar las decisiones de salud pública mediante una vigilancia en salud pública de calidad.","Prevenir las enfermedades cardiovasculares y cerebrovasculares."]},{id:"133",question:`En cuanto a la estrategia 9: Mejorar la atención a los pacientes con determinadas patologías, ¿Cuál NO es una
estrategia de las 8 estrategias de salud desarrolladas?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estrategia sobre el tabaquismo.",incorrect_answers:["Estrategia sobre el cáncer.","Estrategia en enfermedades raras.","Todas son correctas."]},{id:"134",question:`¿Cuál de los siguientes medicamentos han visto modificado su condición de dispensación debido a una
reevaluación del balance beneficio/riesgo?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ketorolaco.",incorrect_answers:["Buflomedilo.","Colchicina.","Paracetamol."]},{id:"135",question:"El coeficiente de variación:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Permite comparar la dispersión de dos poblaciones.",incorrect_answers:["Es menor que la media.","Es menor que la desviación típica.","No depende de la media ni de la desviación típica"]},{id:"136",question:"Si queremos comparar la variabilidad de dos variables diferentes utilizaremos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los coeficientes de variación.",incorrect_answers:["Las desviaciones típicas.","Las puntuaciones atípicas.","Las varianzas."]},{id:"137",question:"En un diseño experimental, fijada una prueba de hipótesis, si se aumenta el tamaño de las muestras:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Disminuye la probabilidad de error beta.",incorrect_answers:["Aumenta la probabilidad de error alfa y beta.","Disminuye la probabilidad de error alfa y beta.","Aumenta la probabilidad de error alfa."]},{id:"138",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En los ensayos pragmáticos el análisis de los datos se hace por intención de tratar.",incorrect_answers:["En los ensayos explicativos se mide la efectividad.",`En los ensayos pragmáticos la intervención está muy estandarizada (dosis y periodicidad fija, tratamientos
concomitantes controlados, etc.).`,"En los ensayos explicativos se pretende un resultado clínico."]},{id:"139",question:`Imaginemos un ensayo clínico en el que se comparan dos tratamientos (A frente B) y se incluyen 200 pacientes
en cada rama. De los pacientes tratados con A responden 50 y no responden 150; de los pacientes tratados con
B responden 60 y no responden 140. ¿Cuál será la reducción absoluta de riesgo (RAR)?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"0,05 (5%)",incorrect_answers:["0,01 (1%)","0,1 (10%)","0,15 (15%)"]},{id:"140",question:`El valor "delta" se utiliza para analizar la relevancia clínica de los resultados de un estudio. En relación con este
valor ¿ cuál de estas afirmaciones es FALSA?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No es aplicable cuando se utilizan variables de eficacia intermedia.",incorrect_answers:["La FDA lo ha definido solo para los ensayos clínicos con determinados fármacos.","En los estudios de no inferioridad viene definido el valor delta.",`En dos ensayos en los que se evalúa el mismo fármaco frente a el mismo tratamiento control y para el
mismo proceso patológico puede tener valores diferentes.`]},{id:"141",question:`Para realizar una comparación indirecta ajustada que minimice la posibilidad de sesgo, se debe considerar
(señale la respuesta CORRECTA):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["El diseño de los ensayos clínicos.","Las características de los pacientes incluidos.","Tipo y forma en que se miden las variables."]},{id:"142",question:"El término sensibilidad de un indicador se denomina también:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fracción de verdaderos positivos.",incorrect_answers:["Fracción de verdaderos negativos.","Seguridad del test.","Ninguna es correcta."]},{id:"143",question:"En un estudio de investigación, el error ALFA consiste en:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Rechazar la hipótesis nula, siendo esta verdadera.",incorrect_answers:["Aceptar la hipótesis nula siendo esta falsa.","Afirmar que no hay diferencias entre dos tratamientos, cuando si la hay.","El efecto terapéutico no alcanza significación estadística"]},{id:"144",question:`Se va a realizar un ensayo clínico en nuestro centro, que compara la eficacia de dos nuevos inmunomoduladores.
El objetivo es disminuir el número de recaídas en la EMRR. El medicamento A logra una reducción del 15% y el
medicamento B de un 10%, siendo el NNT de 20. Señale la respuesta CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es necesario tratar a 20 pacientes con el medicamento A para conseguir una reducción adicional.",incorrect_answers:["Uno de cada 20 pacientes tratados reduce las recaídas con el tratamiento A.","La reducción absoluta del riesgo es de un 5% a favor del medicamento B.","Es necesario tratar a 20 pacientes con el medicamento A para evitar una muerte."]},{id:"145",question:`En relación a los estudios de la farmacoterapia los ensayos clínicos pragmáticos, señale la respuesta
CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El comparador es la alternativa habitual en la práctica clínica.",incorrect_answers:["Presentan estrictos criterios de selección de los pacientes.","Se utilizan para medir la eficacia de los fármacos.","Presentan una menor validez externa que los ensayos explicativos."]},{id:"146",question:`Para evaluar el efecto del tratamiento con un medicamento, en pacientes que habían sufrido un accidente
cerebrovascular, se estudió la ocurrencia de otro accidente cerebrovascular como evento en los siguientes 4
años. De cada 10.000 personas tratadas con placebo, se produjo un evento en 400, mientras que de cada 10.000
personas tratadas con medicamento se dio un evento en 200. ¿Cuál es el NNT para prevenir un evento con el
medicamento?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"50.",incorrect_answers:["10.","20.","100."]},{id:"147",question:`Para comparar dos tratamientos hipolipemiantes se divide un grupo de 80 individuos al azar en dos grupos,
aplicando un tratamiento a cada uno. Si la variable respuesta es Colesterol en mg/dl y se distribuye normalmente
¿ cuál es la prueba estadística más adecuada?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"T-student.",incorrect_answers:["Chi cuadrado.","Anova.","Friedman."]},{id:"148",question:"Señala la afirmación INCORRECTA respecto al Riesgo Relativo (RR):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El NNT (N.º necesario de pacientes a tratar) es igual al inverso del RR.",incorrect_answers:[`Es la razón entre dos tasas de incidencia, es adimensional, se utiliza para comparar las incidencias de una
determinada enfermedad en los expuestos frente a los no expuestos a un determinado factor de riesgo.`,"Expresa la fuerza de asociación entre la exposición al factor de riesgo y la aparición de la enfermedad.","Si es mayor de uno indica asociación positiva entre el factor de riesgo y la aparición de la enfermedad."]},{id:"149",question:"Indique la respuesta FALSA en relación al método SOJA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es un método cualitativo.",incorrect_answers:["Puede ser subjetivo.","Se selecciona el fármaco que tiene mayor puntuación.","La puntuación máxima de cada criterio se establece por consenso."]},{id:"150",question:"En relación a la teoría de la utilidad multiatributo (MAUT), señale la respuesta CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En la última fase se precisa realizar un análisis de sensibilidad para determinar si el cambio de alguna de las
variables empleadas altera la elección inicial.`,incorrect_answers:[`La MAUT es un método de análisis sistemático y cualitativo que permite analizar de forma secuencial
distintos factores.`,`Este método se desarrolla en cinco fases, que dada su objetividad, no requieren alcanzar previamente un
consenso entre evaluadores.`,"Todas son correctas."]},{id:"151",question:`Entre las características básicas que debe cumplir una Guía Farmacoterapéutica se encuentran todas las
siguientes, SALVO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Contener información económica y clínica.",incorrect_answers:["Contenido rigurosamente revisado.","Establecerse en base a nombres genéricos o principios activos.","Difusión en todo el hospital."]},{id:"152",question:`Todo programa de intercambio terapéutico que quiera implantarse con un mínimo de seguridad y calidad debe
cumplir:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se debe actualizar periódicamente en función de los nuevos datos publicados.",incorrect_answers:["La fecha de la realización del programa no es importante ponerla por escrito.","Son documentos consensuados para la administración de fármacos.",`En la aplicación de programas de Intercambio Terapéutico en el medio hospitalario no se deben tener en
cuenta circunstancias concretas del paciente ingresado.`]},{id:"153",question:"El programa madre GENESIS, grupo de trabajo de la SEFH es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Una herramienta para la redacción de informes de evaluación.",incorrect_answers:["Una guía farmacoterapéutica.","Un procedimiento ordenado para la elaboración de GIFT.",`Un cuestionario para la solicitud de incorporación de medicamentos en las guías farmacoterapéuticas de los
hospitales.`]},{id:"154",question:`En relación al método SOJA (System of Objectified Judgement Analysis) utilizado para la selección de
medicamentos, señale la respuesta INCORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Permite extrapolar datos de un centro sanitario a otros centros.",incorrect_answers:[`Los sistemas de selección para un determinado grupo de fármacos se definen de manera prospectiva y
consensuada.`,"Frecuentemente se han de definir criterios específicos de grupo.","El tiempo puede invalidar los pesos de los criterios y consecuentemente las decisiones tomadas."]},{id:"155",question:`En la "Guía de evaluación económica e impacto presupuestario en los informes de evaluación de medicamentos"
(del grupo GENESIS de la SEFH), se indica que cuando el nuevo medicamento presente un valor terapéutico
añadido, es necesario considerar para su posicionamiento terapéutico, el umbral del coste efectividad incremental
por AVAC y la sostenibilidad (precio e impacto presupuestario). Si un medicamento presenta una relación costeefectividad
(RCEI) claramente por encima del umbral y un impacto presupuestario menor. La recomendación
según dicha guía sería:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Valorar sobre todo el impacto poblacional en salud (relevancia y nº de pacientes que se pueden beneficiar).
Dado el bajo impacto presupuestario considerar incluirlo.`,incorrect_answers:[`La recomendación sería proponerlo como no financiable, a no ser que se baje el precio hasta que la RCEI
esté por debajo del umbral.`,`La recomendación dependerá del impacto en salud. Si es importante, negociar bajada de precio o asumir su
incorporación aportando recursos financieros extras al SNS (desfinanciar otras áreas o aumento de
presupuestos).`,"La recomendación será proponer siempre su inclusión."]},{id:"156",question:`¿Cuál de las siguientes herramientas resulta menos útil en la toma de decisiones sobre estrategias terapéuticas
desde el enfoque de la gestión clínica?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La experiencia profesional individual.",incorrect_answers:["La medicina basada en la evidencia.","Los informes de evaluación tecnológica.","Las búsquedas sistemáticas de información: Pubmed, Cochrane"]},{id:"157",question:`Según la resolución SA 0081/15 sobre "Instrumentos y procedimientos para una más adecuada, eficiente y
homogénea selección y utilización de los medicamentos en el ámbito de la prestación farmacéutica del SSPA", la
Comisión Central para Optimización y Armonización Terapéutica (CCOAFT) ha de constituir, organizar y
garantizar el funcionamiento de Comités Clínicos Permanentes (CCP). Señale cuál de los siguientes NO es
obligatorio que sea constituido:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CCP de medicamentos nefrológicos.",incorrect_answers:["CCP de medicamentos oncológicos.","CCP de medicamentos para el dolor.","CCP de radiofármacos."]},{id:"158",question:`Según el texto refundido de la resolución 0081/15 (13/4/2015) "Instrumentos y procedimientos par una más
adecuada, eficiente y homogénea selección y utilización de los medicamentos, en el ámbito de la prestación
farmacéutica del SSPA" modificado por la resolución 0323/15 (15/5/2015), indique quién tiene las funciones de
protocolización, seguimiento y control de los tratamientos de las enfermedades reumáticas inflamatorias:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CCOAFT (Comisión Central de optimización y armonización farmacoterapéutica).",incorrect_answers:["CURM (Comisión multidisciplinar de uso racional de medicamentos) del hospital.","Comisión Central de Farmacia Hospitalaria.",`Comisión asesora para el uso racional de los medicamentos utilizados en enfermedades reumáticas
inflamatorias en el ámbito del servicio andaluz de salud.`]},{id:"159",question:`Según la bibliografía (Martínez-López I, Puigventós F, Fraga MD , et al. Guía de Intercambio farmacoterapéutico
GIFT. Manual metodológico para la redacción de guías de intercambio terapéutico). Versión 2.0 Madrid SEFH
(Ed. 2014). Versión 15-09-2014. ISBN: 978-84-617-5284-3). Indique qué aspectos NO es necesario tener en
cuenta para establecer la equivalencia terapéutica entre dos fármacos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las diferentes pautas posológicas.",incorrect_answers:["Los ensayos clínicos frente a placebo.","Que tengan las mismas indicaciones aprobadas.","Que su seguridad sea similar."]},{id:"160",question:"Un programa de intercambio terapéutico:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Está pensado para que el médico concilie los tratamientos de los pacientes que ingresen en el hospital.",incorrect_answers:["Tiene exclusivamente una función de disminución de costes.","Permite detectar interacciones.","Ninguna es correcta."]},{id:"161",question:`Según la medicina basada en la evidencia, el tratamiento con interferón beta 1b, en EMRR, es beneficioso para
reducir las tasas de recaídas. Esto quiere decir que:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Existe evidencia de que el tratamiento ha sido beneficioso al ser evaluado en al menos un subgrupo de
pacientes.`,incorrect_answers:["El tratamiento es efectivo en todos los pacientes.","Existe evidencia de que el tratamiento es más beneficioso que perjudicial, en todos los pacientes.","Existe evidencia suficiente como para generalizar su uso."]},{id:"162",question:"La medicina basada en la evidencia NO es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Una manera de abordar los problemas clínicos de obligado cumplimiento.",incorrect_answers:["Una ayuda a la práctica clínica.","Un arma para reducir la incertidumbre en la toma de decisiones.","Un apoyo para aumentar la eficacia de la atención sanitaria."]},{id:"163",question:"La guía GINF es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Es un cuestionario diseñado para ser cumplimentado por el facultativo del hospital que desee solicitar la
inclusión de un nuevo fármaco.`,incorrect_answers:["Es un modelo de guía farmacoterapéutica.",`No tiene en cuenta la repercusión de la introducción de un fármaco sobre la prescripción a pacientes de
Atención Primaria.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"164",question:"Señale la respuesta FALSA acerca de las Comisiones Hospitalarias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las reuniones de la Comisión de Farmacia y Terapéutica se realizan siguiendo un acta previamente
entregada a los miembros que la componen.`,incorrect_answers:["La Comisión de Farmacia y Terapéutica estará representada en la Comisión Central de Garantía de Calidad.","La dirección médica estará representada en la Comisión de Farmacia y Terapéutica.","La Comisión de Farmacia y Terapéutica se considera una comisión asesora de la dirección del hospital."]},{id:"165",question:`Las Comisiones Clínicas están regidas por el RD 521/1987, de 15 de abril, sobre estructura, organización y
funcionamiento de los hospitales y algunas además están regidas por legislación específica. Las siguientes
comisiones tienen además legislación específica, EXCEPTO una:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La Comisión de Tecnología y Adecuación de Medios Diagnósticos y Terapéuticos.",incorrect_answers:["La Comisión de Calidad en Radiodiagnóstico.","La Comisión de Docencia.","Comité Ético de Investigaciones Clínicas."]},{id:"166",question:`Una de las siguientes figuras NO forma parte de la Comisión Central de Garantía de Calidad según lo dispuesto
en el RD 521/1987 de 15 de abril:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El Director/a de Gestión.",incorrect_answers:["El Director/a de Enfermería.","El Subdirector/a de la División Médica.","El Presidente/a de la Comisión de Tecnología y adecuación de Medios Diagnósticos y Terapéuticos."]},{id:"167",question:"La Comisión de Farmacia aparece por primera vez en un texto legal en:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Orden de 7 de julio de 1972 por la que se aprueba el Reglamento General para el Régimen, Gobierno y
Servicio de las Instituciones Sanitarias de la Seguridad Social.`,incorrect_answers:["La Ley 37/1962, de 21 de julio, sobre hospitales.",`RD 521/1987, de 15 de abril, por el que se aprueba el reglamento sobre Estructura, Organización y
Funcionamiento de los Hospitales gestionados por el Instituto Nacional de la Salud.`,"Ley 25/1990, de 20 de diciembre, del Medicamento."]},{id:"168",question:"A tenor de la Ley 44/2003 de ordenación de profesiones sanitarias, NO son profesionales sanitarios:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todos lo son.",incorrect_answers:["Veterinarios.","Técnico superior en Documentación Sanitaria.","Protésico dental."]},{id:"169",question:"Respecto a la Comisión de Farmacia y Terapéutica, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La CFT se considera una comisión ejecutiva de la Dirección del Hospital.",incorrect_answers:[`Tiene como principal función la selección de medicamentos que deberán conformar la Guía
Farmacoterapéutica del hospital o área sanitaria.`,`Asesora, tanto de forma pasiva (respuesta a solicitudes de inclusión/exclusión de medicamentos de la GFT)
como de forma activa (criterios explícitos de utilización de medicamentos; boletines de difusión periódica de
información sobre medicamentos), incrementando la calidad del uso de los medicamentos y el conocimiento
de los mismos por parte de los profesionales sanitarios.`,`Son importantes las interrelaciones de la misma con el resto de comisiones clínicas de calidad hospitalarias,
en especial la Comisión de Infecciones y Política Antibiótica y la Comisión de Nutrición Clínica.`]},{id:"170",question:`Según el artículo 27, de la ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitarias, entre las funciones de la
comisión de docencia NO figura:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La de evaluar a los profesionales sanitarios de forma continuada.",incorrect_answers:[`La de facilitar la integración de las actividades formativas y de los residentes con la actividad asistencial y
ordinaria del centro.`,"La de organizar la formación y supervisar su aplicación práctica.","La de controlar el cumplimiento de los objetivos que se especifiquen en los programas."]},{id:"171",question:"Según el RD 521/1987, de 15 de abril, entre las comisiones clínicas que deberían constituirse figuran:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Comisión de Farmacia y Terapéutica, Comisión de Infección hospitalaria, Profilaxis y Política Antibiótica,
Comisión de Historias Clínicas, Tejidos y Mortalidad.`,incorrect_answers:[`La Comisión de Farmacia y Terapéutica, Comisión de Dolor, Comisión de Historias Clínicas, Tejidos y
Mortalidad.`,"Comisión de Investigación, Docencia y Formación Continuada, Comité Ético de Investigación Clínica.","Todas son correctas."]},{id:"172",question:`Entre las funciones de los vocales de la Comisión de Infección Hospitalaria, Profilaxis y Política Antibiótica, NO se
encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Redactar y firmar las actas de las reuniones mantenidas.",incorrect_answers:["Diseño de las profilaxis antibióticas.","Colaborar en la elaboración y obtención de indicadores.","Colaborar en la elaboración de la memoria anual."]},{id:"173",question:`Según la OMS, la selección de medicamentos es un proceso continuo, multidisciplinario y participativo que debe
desarrollarse basado en:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La eficacia, seguridad, calidad y coste de los medicamentos a fin de asegurar el uso racional de los mismos.",incorrect_answers:[`La efectividad, seguridad, calidad y coste de los medicamentos a fin de asegurar el uso racional de los
mismos.`,`La eficiencia, seguridad, calidad y coste de los medicamentos a fin de asegurar el uso racional de los
mismos.`,"Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"174",question:"Se considera un criterio de exclusión de un medicamento en la GFT de un hospital:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La disponibilidad de alternativas de mayor seguridad con la misma eficacia.",incorrect_answers:["La mejora del perfil de seguridad.","La presión de la industria farmacéutica.","La simplificación de la individualización posológica."]},{id:"175",question:"¿Cuál NO es un objetivo de las vías clínicas?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Constituir una débil herramienta educativa.",incorrect_answers:["Informar al paciente y familiares del proceso asistencial.","Simplificar y sistematizar el registro de información.","Reducir los costes de la estancia hospitalaria."]},{id:"176",question:"¿Cuál de las siguientes fases de desarrollo de una vía clínica es la última según el modelo FOCUS-PDA?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Comunicar los resultados.",incorrect_answers:["Proponer y planificar mejora.","Implantar el plan.","Monitorizar los resultados."]},{id:"177",question:"En relación a la elaboración de un protocolo terapéutico, es CIERTO que el grupo:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es importante la presencia de un líder.",incorrect_answers:["Solo puede estar formado por médicos.","Tiene que estar formado por seis personas.","No podrán colaborar representantes de pacientes."]},{id:"178",question:"¿Cuál NO es una etapa en el desarrollo de un protocolo terapéutico?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Coordinar actividades sanitarias.",incorrect_answers:["Resumen de los puntos clave.","Búsqueda de la evidencia científica.","Priorización de los temas."]},{id:"179",question:"Indique de los siguiente motivos que determinan la aparición de las vías clínicas cuál es INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumento de la variabilidad en la práctica clínica.",incorrect_answers:["Mejorar la información que reciben los pacientes.","Proporcionar respaldo legal a los profesionales.","Mejorar la calidad asistencial."]},{id:"180",question:"¿Cuál NO es un beneficio de las vías clínicas?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumentan la diversidad deseada a la atención a los enfermos.",incorrect_answers:["Reducen la frecuencia de efectos adversos.","Fomentan el trabajo interdisciplinar.","Son una herramienta docente."]},{id:"181",question:"Las Guías Clínicas NO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Definen detalladamente la atención a los pacientes.",incorrect_answers:["Facilitan la toma de decisiones.","Son desarrolladas por consenso.","Están apoyadas en ensayos clínicos."]},{id:"182",question:"Para revisar un protocolo:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Deben revisarse por revisores externos.",incorrect_answers:["Deben revisarse por revisores internos.","Se deben elegir a usuarios potenciales.","Se deben elegir a expertos en la elaboración de protocolos."]},{id:"183",question:"Señale cual de las siguientes NO es una característica de los protocolos clínicos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No son guías para la evaluación de la calidad.",incorrect_answers:["Son instrumentos de diseño de la Calidad de la Atención.","Ayudan a los profesionales y usuarios a decidir de forma eficiente.","Explicitan las normas de actuación para profesionales y usuarios."]},{id:"184",question:"Señale la respuesta INCORRECTA. El Comité de medicamentos huérfanos esta compuesto por:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un miembro del Comité económico y social",incorrect_answers:["Un miembro por cada uno de los Estados miembro.","Tres miembros nombrados por la Comisión para representar a las asociaciones de pacientes.",`Tres miembros nombrados por la Comisión previa recomendación de la Agencia Europea para la Evaluación
de Medicamentos.`]},{id:"185",question:"Respecto a la autorización y comercialización de un medicamento huérfano es cierto que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Tras su autorización el medicamento debe pasar por los organismos administrativos de cada Estado para
gestionar su puesta en el mercado.`,incorrect_answers:[`Una vez conseguida la autorización del Comité de Medicamentos Huérfanos de la Agencia Europea para la
Evaluación de Medicamentos, el medicamento se encuentra a disposición de los pacientes.`,"El precio será el mismo para todos los estados de la Unión Europea.","Las condiciones de comercialización no pueden variar entre los distintos países de la Unión Europea."]},{id:"186",question:`El RD 1015/2009 regula la disponibilidad de medicamentos en situaciones especiales. El médico responsable del
tratamiento con medicamentos en condiciones distintas a las autorizadas NO estará obligado a:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Proporcionar a la Agencia cualquier información relativa al medicamento que pudiera tener impacto a
efectos de recomendaciones de uso.`,incorrect_answers:[`Informar al paciente en términos comprensibles, de la naturaleza del tratamiento, su importancia,
implicaciones y riesgos, y obtener su consentimiento conforme a la Ley 41/2002, de 14 de Noviembre`,`Notificar las sospechas de reacciones adversas de acuerdo a lo previsto en el Real Decreto 1344/2007, de
11 de octubre.`,`Respetar en su caso las restricciones que se hayan establecido ligadas a la prescripción y/o dispensación y
el protocolo terapéutico asistencial del centro sanitario.`]},{id:"187",question:"En relación a la receta oficial de estupefacientes de uso humano es falso qué:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Todas las recetas oficiales de estupefacientes deberán incluir la denominación «receta oficial de
estupefacientes», sin excepción.`,incorrect_answers:[`Las recetas en soporte papel para cumplimentación manual deben tener un sistema de numeración que
permita una identificación única.`,"En cada receta se podrá prescribir un solo medicamento.",`La receta en soporte papel tiene un plazo de validez de 10 días naturales contados a partir de la fecha de
prescripción.`]},{id:"188",question:`El RD 1015/2009 que regula la disponibilidad de medicamentos en situaciones especiales no es de aplicación en
uno de los siguientes grupos de fármacos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Medicamentos sujetos a investigación clínica.",incorrect_answers:["Uso compasivo de medicamentos en investigación.","Uso de medicamentos en condiciones diferentes a las autorizadas.","Medicamentos no autorizados en España."]},{id:"189",question:"Respecto a la autorización y comercialización de un medicamento huérfano es cierto que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Tras su autorización el medicamento debe pasar por los organismos administrativos de cada Estado para
gestionar su puesta en el mercado.`,incorrect_answers:[`Una vez conseguida la autorización del Comité de Medicamentos Huérfanos de la Agencia Europea para la
Evaluación de Medicamentos, el medicamento se encuentra a disposición de los pacientes.`,"El precio será el mismo para todos los estados de la Unión Europea.","Las condiciones de comercialización no pueden variar entre los distintos países de la Unión Europea."]},{id:"190",question:`Según el RD 1015/2009, que regula la disponibilidad de medicamentos en situaciones especiales. En el caso que
la solicitud de acceso individualizado no reúna los requisitos establecidos, se requerirá al solicitante para que
subsane las deficiencias en el plazo máximo de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"10 días.",incorrect_answers:["5 días.","20 días.","14 días."]},{id:"191",question:"Los medicamentos huérfanos pueden abarcar:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son verdaderas",incorrect_answers:["Productos dirigidos a tratar enfermedades raras.","Productos retirados del mercado por razones económicas o terapéuticas.","Productos que no han sido desarrollados."]},{id:"192",question:`La autorización de la AEMPS para el tratamiento con un medicamento extranjero a un paciente concreto tiene
una vigencia:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Indefinida, a no ser que cambien las condiciones del registro del medicamento",incorrect_answers:["Igual a la duración del número de envases solicitados","Anual","De 2 años."]},{id:"193",question:`Referente al Real Decreto 1675/2012, de 14 de diciembre, por el que se regulan las recetas oficiales y los
requisitos especiales de prescripción y dispensación de estupefacientes para uso humano y veterinario, señale la
respuesta INCORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las órdenes de dispensación intrahospitalaria de estupefacientes, deberán conservarse durante un periodo
de 15 años.`,incorrect_answers:[`Durante el mes de enero de cada año, las oficinas y servicios de farmacia enviarán a la comunidad
autónoma relación de todos los movimientos de estupefacientes habidos anualmente.`,`El farmacéutico garantizará la seguridad de las recetas dispensadas, su correcta conservación y
confidencialidad.`,`Una vez finalizado el plazo de conservación de las órdenes de dispensación hospitalaria de estupefacientes
el farmacéutico procederá a su destrucción`]},{id:"194",question:`De acuerdo con el artículo 10 del Real Decreto 1015/2009, de 19 de junio, por el que se regula la disponibilidad
de medicamentos en situaciones especiales, la AEMPS, en el acceso a medicamentos en investigación fuera del
marco de un ensayo clínico, será responsable de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las opciones anteriores son correctas.",incorrect_answers:[`Notificar las autorizaciones temporales de utilización a la Agencia Europea de Medicamentos, según lo
previsto en el artículo 83 del Reglamento (CE) n.o 726/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 31
de marzo de 2004.`,"Autorizar la importación del medicamento.",`Fomentar y facilitar la inclusión de pacientes para los cuales se ha solicitado la utilización de un
medicamento en investigación por uso compasivo, en los ensayos clínicos promovidos en relación con el
mismo.`]},{id:"195",question:"En cuanto a la clasificación de Medicamentos de Especial Control Médico, marque la CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fue derogada por el Real Decreto 717/2019, de 5 de diciembre.",incorrect_answers:["Se encuentra publicada en Real Decreto 1015/2009, de 19 de junio.","Las siglas ECM en los envases identifican a los medicamentos de especial control médico.","Todas son incorrectas."]},{id:"196",question:`Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público se consideran contratos menores los
contratos de suministro y de servicios de importe inferior a:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"15.000 euros.",incorrect_answers:["17.000 euros.","20.000 euros.","12.000 euros."]},{id:"197",question:"La curva o distribución de Pareto aplicado a la gestión de consumos de los medicamentos es un indicador:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Económico.",incorrect_answers:["De actividad.","De calidad.","De eficiencia."]},{id:"198",question:`¿Cómo se denomina al stock en buen estado que ha dejado de necesitarse, pudiendo ser devueltos o canjeados
por el proveedor?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Stock sobrante.",incorrect_answers:["Stock activo.","Stock de seguridad.","Stock de previsión."]},{id:"199",question:"La duración de un acuerdo marco no podrá exceder de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"4 años.",incorrect_answers:["3 años.","5 años.","2 años."]},{id:"200",question:`¿Cuál de los siguientes NO es un tipo de procedimiento de adjudicación de contratos en la Ley 9/2017 de 8
Noviembre de Contratos del Sector Público?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Competitivo.",incorrect_answers:["Abierto.","Negociado.","Restringido."]},{id:"201",question:"El índice de rotación de stock es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Importe consumo/importe inventario promedio.",incorrect_answers:["Importe inventario promedio/importe consumo.","% diferencia de inventario (stock teórico/stock real) /consumo en el periodo estudio * 100.","Stock promedio mensual/consumo medio mensual * 30 días."]},{id:"202",question:`En el diagrama de PARETTO o ABC utilizado en los Servicios de Farmacia para la gestión de stocks, cuál de las
siguientes afirmaciones es CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna es correcta",incorrect_answers:[`Grupo A: están incluidos aquellos medicamentos que representan un porcentaje pequeño (2-5 %) en
unidades físicas respecto al total de los medicamentos en existencias, sin embargo, suponen la mayor parte
del capital inmovilizado en el stock.`,`Grupo B: están incluidos aquellos medicamentos que representan aproximadamente el 10% en unidades
físicas respecto al total de los medicamentos en existencias, supone aproximadamente el 10% del capital
inmovilizado en el stock.`,`Grupo C: están incluidos los medicamentos que, aunque representan un alto porcentaje en unidades físicas
respecto al total de los medicamentos en existencias(30%), suman, sin embargo, un porcentaje bajo en
unidades monetarias respecto a la inversión total (30%).`]},{id:"203",question:"Con respecto a la gestión de existencias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El sistema de Intercambio electrónico de datos (EDI) sirve para la comunicación entre clientes y
proveedores.`,incorrect_answers:[`El sistema de gestión "Just in time" es el más adecuado cuando disponemos de almacenes de alta
capacidad.`,`Los listados ABC de consumo de medicamentos son aquellos en los que los medicamentos aparecen
ordenados alfabéticamente`,"El cálculo del valor de las existencias se hará por el PVL, sin incluir el IVA"]},{id:"204",question:`El ratio CONSUMOS/ADQUISICIONES es un indicador de la gestión de adquisiciones del Servicio de Farmacia.
Si es 0,93 que indica:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Que se adquiere más de lo que se consume.",incorrect_answers:["Que se consume lo que se adquiere.","Que se consume parte del stock.","Que el valor de los descuentos obtenidos es el 7%."]},{id:"205",question:"Indique cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Si el resultado del ratio de adquisiciones a valor contable/adquisiciones (PVL+IVA) es igual a 0,8 nos indica
que el valor de descuentos obtenidos es del 20%.`,incorrect_answers:[`El GRO es la unidad mínima de gestión que se caracteriza por tener una actividad homogénea, un único
responsable, una ubicación física, unos objetivos propios, una responsabilidad definida y un código
identificativo.`,`El Grupo A según la regla de Pareto lo constituye el 20% de los medicamentos que representan el 70% del
valor del stock.`,"Una de las desventajas del sistema EDI para la trasmisión de información es que no ofrece trazabilidad."]},{id:"206",question:"Respecto a la Gestión de Stocks, indique la respuesta correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El valor óptimo del índice de Crecimiento es 0-0,1.",incorrect_answers:["El valor ideal del índice de Eficacia es de 0,5.","El valor óptimo del índice de aprovisionamiento es de 1 ó >1.","El valor óptimo del índice de cobertura es de 1 ó >1."]},{id:"207",question:`En la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, se definen como procedimientos de
adjudicación de contratos todos menos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Diálogo Abierto.",incorrect_answers:["Procedimiento Negociado sin Publicidad.","Procedimiento Abierto Simplificado.","Procedimiento de Licitación con Negociación."]},{id:"208",question:"¿Cuál NO es una ventaja del uso los sistemas automáticos de dispensación de medicamentos (SADME)?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Asunción del riesgo potencial de un fallo del sistema informático, que puede ocasionar situaciones de riesgo
si no se dispone de un plan de emergencia que incluya la atención farmacéutica continua.`,incorrect_answers:["Facilita el análisis de la farmacoterapia del paciente.",`Ofrece información del inventario contable, puesto que el Servicio de Farmacia controla en todo momento el
inventario en valor contable que hay en los armarios.`,"Posibilidad de incorporar indicadores que permitan el estudio global de la utilización de medicamentos."]},{id:"209",question:`Entre las recomendaciones para el uso seguro de los sistemas de dispensación automatizada (SAD) NO se
encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Establecer un horario de reposición de los SAD para cada unidad que coincida con el horario de
administración de medicamentos a los pacientes.`,incorrect_answers:[`Los medicamentos deben devolverse a los SAD utilizando un solo cajón, cerrado con llave y sin opción a
retirar medicamentos, que será gestionado por el servicio de farmacia.`,"Formar a los profesionales sanitarios en el manejo de los SAD y evaluar su competencia.",`Establecer un procedimiento para auditar periódicamente los medicamentos preparados para reponer los
SAD.`]},{id:"210",question:"¿A qué hace referencia el término HL7 (Health Level Seven)?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es un conjunto de estándares para facilitar el intercambio electrónico de información clínica.",incorrect_answers:["Es un sistema robotizado de almacenamiento de medicamentos.","Es un sistema de prescripción y validación electrónica de terapia antineoplásica.","Es una base de datos para el cálculo automático de las unidades relativas de valor (URV)."]},{id:"211",question:"Con respecto a la gestión de existencias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El sistema de Intercambio electrónico de datos (EDI) sirve para la comunicación entre clientes y proveedores",incorrect_answers:[`El sistema de gestión "Just in time" es el más adecuado cuando disponemos de almacenes de alta
capacidad`,`Los listados ABC de consumo de medicamentos son aquellos en los que los medicamentos aparecen
ordenados alfabéticamente`,"El cálculo del valor de las existencias se hará por el PVL, sin incluir el IVA"]},{id:"212",question:`En relación con los sistemas de dispensación por stock en las Unidades de Hospitalización Indique cuál de las
siguientes afirmaciones es incorrecta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Permite conocer la asignación de los costes por paciente, además de por Unidad de Enfermería",incorrect_answers:[`Este diseño facilita que se produzcan errores de medicación en distintos puntos del proceso en comparación
con otros sistemas de dispensación, especialmente por la ausencia de validación previa por parte del
farmacéutico de la prescripción`,`Suponen un aumento del stock inmovilizado en la Unidad de Hospitalización con el consiguiente riesgo de
deterioro y caducidad`,`El personal de enfermería de la Unidad de Hospitalización debe dedicar una importante parte de su tiempo a
la gestión de los stocks`]},{id:"213",question:`En relación a la dispensación de medicamentos por stock cuál de las siguientes es una ventaja frente a los
Sistemas Automatizados de Dispensación:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Baja inversión en recursos materiales para su implantación.",incorrect_answers:["Permite disponer del perfil farmacoterapéutico de los pacientes.","Facilita la integración y participación del farmacéutico en el equipo asistencial.","Disminuye el inventario inmovilizado en la unidad de enfermería."]},{id:"214",question:`Según el grupo de trabajo de Nuevas Tecnologías de la Sociedad Española de Farmacia Hospitalaria NO es un
indicador de calidad de un Sistema Automatizado de Dispensación de medicamentos (SAD):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Número de medicamentos termolábiles incluidos en SAD /Número total de medicamentos SAD.",incorrect_answers:["Número de medicamentos prescritos no incluidos en SAD/Número total de medicamentos SAD.","Número de unidades no caducadas/Número total de unidades revisadas.",`Número de medicamentos sin incidencias en el stock en la revisión sistemática/Numero de medicamentos
incluidos en el SAD.`]},{id:"215",question:`Según el Procedimiento de gestión de gases medicinales de la Sociedad Española de Farmacia Hospitalaria es
falso que:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El Servicio de Farmacia Hospitalaria realizará la recepción del gas medicinal como con el resto de
medicamentos`,incorrect_answers:[`La Comisión de Farmacia y Terapéutica debe aprobar los protocolos terapéuticos de utilización de gases
medicinales, elaborados por el Servicio de Farmacia, en función de la indicación en ficha técnica con objeto
de garantizar un uso racional del medicamento`,`El Servicio de Farmacia Hospitalaria participará en la elaboración de los pliegos de prescripciones e
informes técnicos para la adquisición de gases medicinales teniendo en cuenta las exigencias legales
establecidas`,`La gestión de posibles alertas farmacéuticas se puede realizar empleando el sistema establecido en el
centro para el resto de medicamentos o establecer un sistema específico`]},{id:"216",question:"Señale cuál no es un indicador de calidad de un sistema semiautomatizado de dispensación vertical (SSADV):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Precisión en la preparación de pedidos a unidades clínicas.",incorrect_answers:["Fiabilidad del inventario de medicamentos en el SSADV.","Concordancia en ubicaciones vacías.","Control de caducidad."]},{id:"217",question:`Según la Directriz Europea de prácticas correctas de distribución de medicamentos para uso humano (2013/C
343/01) de 5 de Noviembre de 2013:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los distribuidores y fabricantes son los responsables de asegurar la correcta conservación de los
medicamentos hasta su entrega en el Servicio de Farmacia Hospitalaria, mediante los medios técnicos y de
conservación que sean necesarios`,incorrect_answers:[`Los servicios de Farmacia Hospitalaria son los responsables de asegurar el correcto control de temperatura
en el proceso de distribución del fármaco desde el laboratorio o almacén hasta el Hospital`,`El control de temperatura mediante registro electrónico descargable mediante usb o similar es obligatorio en
todos los envíos de medicamentos termolábiles`,`Los equipos utilizados por los distribuidores para medir la temperatura serán calibrados al menos una vez
cada 2 años`]},{id:"218",question:`Según las recomendaciones para el uso seguro de los sistemas automatizados de dispensación de
medicamentos en Unidades Clínicas del Instituto para el Uso Seguro de los medicamentos (ISMP), son
procedimientos esenciales para configurar un SAD todas las siguientes, excepto:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Permitir la función "override" para dispensar medicamentos sin prescripción médica en todas las unidades
clínicas y para todos los medicamentos.`,incorrect_answers:["Garantizar la seguridad de los SAD","Diseñar adecuadamente el contenido de cada SAD a las unidades donde van a alojarse","Formar a los profesionales sanitarios en el manejo de los SAD y evaluar regularmente su competencia"]},{id:"219",question:"En la distribución y control de estupefacientes son todas verdaderas, excepto:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las órdenes de dispensación intrahospitalaria de estupefacientes, tanto es formato físico como electrónico,
deberán ser conservadas durante tres meses por si tuviesen que ponerse a disposición de la autoridad
sanitaria competente`,incorrect_answers:[`La prescripción y dispensación de estupefacientes está regulada por el RD 1675/2012, tanto para uso
humano como veterinario`,`Dentro del primer cuatrimestre de cada año, las autoridades sanitarias de las comunidades autónomas
remitirán al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, información de los movimientos de
estupefacientes habidos en su ámbito territorial, correspondiente al año anterior`,`Todas las entidades que fabriquen, distribuyan o dispensen sustancias y/o medicamentos estupefacientes
deberán disponer de un libro de contabilidad de estupefacientes, en el que se anotarán todos los
movimientos que se produzcan, debiendo mantenerlo actualizado`]},{id:"220",question:`Según la Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en Servicios de Farmacia Hospitalaria,
capítulo 3, en la documentación relativa a las preparaciones para stock, indica qué información NO es obligatoria
que se incluya en la etiqueta de estas preparaciones para asegurar su trazabilidad:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Materiales de partida: N.º de lote, fecha de caducidad y cantidades utilizadas en la preparación.",incorrect_answers:["Expediente de información de producto.","Fecha de preparación, fecha máxima de utilización y plazo de validez en uso.","Tamaño del envase."]},{id:"221",question:`En relación con los sistemas tecnológicos de identificación y trazabilidad de medicamentos, señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Data-matrix es imprimible en impresoras que usan Microsoft Windows.",incorrect_answers:["Data-matrix es la denominación actual del código de barras.","El código de barras permite incorporar información del lote del medicamento.","Data-matrix no permite incorporar información de la caducidad del medicamento."]},{id:"222",question:"En relación con las tecnologías utilizadas para la trazabilidad, señale la afirmación correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La tecnología RFID permite incorporar un número de serie único en cada etiqueta",incorrect_answers:["La identificación por RFID es más barata que por Data Matrix","El código de barras EAN13 permite hacer trazabilidad de lote y fecha de caducidad","El código Data Matrix es unidimensional"]},{id:"223",question:"Acerca de las categorías de los productos sanitarios señale la afirmación correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los sistemas de administración de gases medicinales son productos sanitarios que pertenecen a la
categoría de productos para anestesia y reanimación`,incorrect_answers:["Las válvulas cardíacas pertenecen a la categoría de productos sanitarios implantables activos","Los marcapasos pertenecen a la categoría de productos sanitarios implantables no activos","Los equipos de infusión son productos sanitarios que pertenecen a la categoría de instrumentos reutilizables"]},{id:"224",question:"La introducción de SEVeM supone una serie de oportunidades para la Farmacia Hospitalaria, EXCEPTO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No Implica analizar y adaptar los procesos",incorrect_answers:["Dificulta la posible llegada de medicamentos falsificados al paciente en el hospital","Define y amplía la información que identifica al medicamento",`Oportunidad de avanzar en decisiones que favorezcan el camino a la correcta y completa identificación del
medicamento en los procesos de trazabilidad clínica`]},{id:"225",question:`La identificación por radiofrecuencia presenta algunas ventajas con respecto a los códigos de barras, pero su uso
está menos extendido debido a:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["La necesidad de un sistema informático de difícil implantación en los servicio de Farmacia actuales","Su mayor complejidad y coste","Su difícil implantación en la actividad diaria del servicio de Farmacia"]},{id:"226",question:`Acorde al RD 577/2013, de 26 de julio, por el que se regula la farmacovigilancia de medicamentos de uso
humano, señale la incorrecta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`No existe obligación de notificar las sospechas de reacciones adversas de medicamentos no
comercializados en España que se hayan obtenido a través la aplicación de Medicamentos en Situaciones
Especiales, recogida en el Real Decreto 1015/2009.`,incorrect_answers:[`Los medicamentos sujetos a seguimiento adicional vendrán marcados con un triángulo negro en el
cartonaje.`,`Implementar las medidas oportunas acordadas en el Comité Técnico del Sistema Español de
Farmacovigilancia, encaminadas a identificar el nombre del medicamento y el número de lote en aquellas
notificaciones que involucren a medicamentos de origen biológico o biotecnológico.`,"La base de datos del sistema español de farmacovigilancia que se denomina FEDRA."]},{id:"227",question:`El sistema español de verificación de medicamentos (SEVeM) establece la normativa para la verificación y
desactivación de trazabilidad de cada envase de medicamento supone una serie de oportunidades para la
Farmacia Hospitalaria, señale la correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En el caso de los Servicios de Farmacia Hospitalaria, la verificación y desactivación de los códigos de los
envases puede realizarse al recibir la medicación en el Hospital, en vez de hacerlo en el momento de la
dispensación a cada paciente`,incorrect_answers:[`Incluye un código bidimensional que incluye la información de identificación del medicamento, lote,
caducidad, número de serie y forma de administración`,"Tras la desactivación de un envase en el repositorio de SEVeM, éste nunca podrá volver a ser reactivado",`En el caso de que el código SEVeM del cartonaje con la información del medicamento no sea legible éste no
podrá ser dispensado en ningún caso`]},{id:"228",question:`Acorde a las guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en servicios de farmacia hospitalaria,
señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La documentación de las preparaciones de stock debe ser lo suficientemente detallada como para poder
permitir la trazabilidad de los materiales de partida y de los componentes al investigar el producto final.`,incorrect_answers:[`Los medicamentos extemporáneos preparados para su administración inmediata deben prepararse
igualmente de forma centralizada en el servicio de Farmacia.`,`Las fórmulas magistrales realizadas en el Servicio de Farmacia no son consideradas medicamentos, por lo
que no es necesario trazabilidad de las mismas.`,`En ningún caso son necesarios los boletines de análisis de los productos de partida de los medicamentos
preparados, cuando éstos no son medicamentos.`]},{id:"229",question:`Según las guías del grupo TECNO de la SEFH para la administración electrónica asistida de medicamentos, son
todas ciertas, excepto:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`No es necesaria la captura electrónica de datos (código de barras, radiofrecuencia u otros), considerándose
válida la introducción manual de la información`,incorrect_answers:[`Considera imprescindible el acceso inalámbrico a la información clínica del paciente, así como su
prescripción electrónica`,`Debe contemplar la validación farmacéutica en el proceso con el objetivo de disminuir los errores de
administración`,`La conexión del sistema a bombas inteligentes cierra el círculo de seguridad y trazabilidad desde la
prescripción hasta la administración al paciente`]},{id:"230",question:`Señale la respuesta falsa respecto a los códigos de barras BiDI utilizados en el acondicionamiento de
medicamentos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Un código datamatrix tiene una estructura fija de campos obligatoria, que incluye el código nacional, la
descripción del medicamento, la fecha de caducidad, el lote original y el lote interno de la sesión del
reenvasado.`,incorrect_answers:["Tienen capacidad de almacenar gran cantidad de información en un formato muy reducido.","Son fiables en su lectura.",`Los códigos datamatrix consisten en códigos de barras bidimensionales (BiDI) y son una evolución de los
códigos unidimensionales.`]},{id:"231",question:`Según la legislación vigente ¿Cuánto tiempo se tienen que guardar las muestras de cada lote de los Preparados
Oficinales elaborados?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un año después de la fecha de caducidad",incorrect_answers:["Seis meses desde su fabricación","Un año desde la fecha de elaboración","Ninguna es correctamente"]},{id:"232",question:`¿Qué real decreto aprueba las normas de correcta elaboración y control de calidad de las fórmulas magistrales y
preparados oficinales?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"RD 175/2001, de 23 de febrero.",incorrect_answers:["RD 29/2006, de 26 de julio.","RD 249/2001, de 9 de marzo.","RD 226/2005, de 13 de diciembre."]},{id:"233",question:"Las soluciones que son esterilizadas por filtración deben de hacerse en un entorno de grado:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"C",incorrect_answers:["A","B","D"]},{id:"234",question:`En relación a las instalaciones y equipos necesarios para realizar las diferentes preparaciones en el servicio de
farmacia señale la respuesta incorrecta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las condiciones ambientales durante la preparación, el control de calidad y el almacenamiento pueden ser
aleatorios.`,incorrect_answers:[`Para reducir el riesgo de contaminación el diseño de las instalaciones y equipos debe de ser adecuado y
permitir su fácil limpieza.`,"Control de plagas.","Las áreas de distinto nivel de limpieza deben estar separadas por esclusas."]},{id:"235",question:`Señale la opción INCORRECTA. Según la matriz de riesgo para reparaciones estériles de la Guía de buenas
prácticas de preparación de medicamentos en servicios de farmacia hospitalaria (Ministerio de Sanidad, 2014):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El nivel de riesgo es el mismo si la preparación es de uso exclusivo para el hospital que lo prepara, que si
puede ser utilizada por otros hospitales`,incorrect_answers:[`Una preparación de riesgo medio podrá conservarse hasta 30 horas a temperatura ambiente, o 9 días en
condiciones de refrigeración.`,`Cuando se asignen plazos de validez superiores, deben estar documentados bibliográficamente en una
publicación de reconocido prestigio y la formulación debe ser igual a la recogida en la bibliografía.`,`Si en la caracterización del riesgo de la preparación, ésta contiene al menos una letra D, la preparación se
considerará de riesgo alto.`]},{id:"236",question:`Cuánto tiempo deben de conservarse los documentos que han de garantizar la trazabilidad del proceso de
preparación de medicamentos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"1 año desde la fecha de caducidad.",incorrect_answers:["1 año desde la preparación.","6 meses desde la fecha de caducidad.","3 meses desde la preparación."]},{id:"237",question:`En caso de adquirir materias primas en centros no autorizados en la Unión Europea El farmacéutico responsable
deberá:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son falsas.",incorrect_answers:[`Realizar un análisis parcial de las materias primas para verificar que cumplen con las especificaciones de la
Farmacopea Europea.`,"Aceptar la materia prima si trae un certificado de análisis facilitado por el proveedor.",`Confirmar que las materias primas cumplen las especificaciones correspondientes descritas en el certificado
de análisis facilitado por el proveedor.`]},{id:"238",question:`¿Cuál sería el plazo de validez máximo que le podríamos dar al reenvasado de unos comprimidos para los que
no tuviésemos información de estabilidad fuera del blister en la ficha técnica?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"6 meses.",incorrect_answers:["1 año.","14 días.","30 días."]},{id:"239",question:`¿Cuál es el máximo número de partículas por m3 de aire con tamaño igual o superior a 0,5 en una sala blanca
grado A en funcionamiento?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"3520",incorrect_answers:["35200","352000","35"]},{id:"240",question:`En qué casos se debe de realizar un un control de calidad fisicoquímico y microbiológico antes de la aprobación y
liberación del producto terminado:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son falsas.",incorrect_answers:["Preparaciones de estériles compuestas por menos de 25 unidades/lote.","Preparaciones no estériles en cantidad inferior a 25 pacientes/mes.","En todas las preparaciones estériles."]},{id:"241",question:`¿Cuánto tiempo se debe de conservar como mínimo el informe de análisis de retirada que se elabora cuando se
vea afectada la calidad de las preparaciones normalizadas realizadas en el Servicio de Farmacia?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"5 años.",incorrect_answers:["1 año.","2 años.","6 años."]},{id:"242",question:`Según la Guía de Buenas Prácticas de preparación de medicamentos en servicios de farmacia hospitalaria
(2014), la preparación de medicamentos debe realizarse de forma centralizada en los servicios de farmacia del
hospital. No obstante, algunas operaciones de preparación de medicamentos pueden llevarse a cabo en las
unidades de enfermería en planta (preparaciones extemporáneas de bajo riesgo). Entre las que se pueden
preparar en las unidades de enfermería NO se encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Reconstitución-dilución unitaria dificultosa que dura más de 20 minutos de un medicamento para
administración intravenosa.`,incorrect_answers:["Una mezcla de 2 medicamentos diferentes para administrar por vía intravenosa.","Un infusor elastomérico de administración en perfusión intravenosa de >24h.",`Preparación de una mezcla intravenosa a partir de medicamentos concentrados que requieren cálculos para
conocer la concentración tras reconstitución y volumen a dosificar del vial o la ampolla.`]},{id:"243",question:`El procedimiento normalizado de elaboración y control de una Fórmula Magistral debe contener la información
necesaria para elaborarla correctamente y ésta no incluye:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Decisión de aceptación o rechazo, fechada o firmada por el farmacéutico responsable",incorrect_answers:["Nombre y/o composición cualitativa del preparado","Método de elaboración y su referencia bibliográfica","Condiciones de conservación y caducidad"]},{id:"244",question:`¿Cuál de los siguientes diluyentes utilizados para la elaboración de cápsulas de gelatina dura tiene además
función disgregante, aglutinante y lubricante?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Celulosa Microcristalina.",incorrect_answers:["Sacarosa.","Lactosa.","Talco."]},{id:"245",question:`Se han descrito algunas reacciones adversas importantes cuando se utiliza el polietilenglicol como cosolvente,
por lo que la dosis máxima diaria recomendada:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"10 mg/kg",incorrect_answers:["25 mg/kg","15 mg/kg","20 mg/kg"]},{id:"246",question:"¿Cuál de los siguientes edulcorantes tiene un mayor poder edulcorante?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sacarina.",incorrect_answers:["Sacarosa.","Fructosa.","Sorbitol."]},{id:"247",question:"Al añadir la lanolina a la vaselina obtenemos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Una base de absorción anhidra.",incorrect_answers:["Una base de emulsión anhidra.","Una emulsión W/O.","Una crema evanescente."]},{id:"248",question:`Si no disponemos de información sobre la estabilidad de una fórmula líquida no estéril, la USP recomienda una
caducidad de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"6 meses si se elabora a partir de materia prima y es una preparación no acuosa.",incorrect_answers:["14 días conservadas entre 2 y 8ºC si es una preparación no acuosa.","6 meses si se elabora a partir de materia prima y es una preparación acuosa.","La duración de tratamiento no sobrepasando los 30 días sea preparación acuosa o no."]},{id:"249",question:"Según el Formulario Nacional ¿ cuál de los siguientes no es un ensayo que se deba realizar a los jarabes orales?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Viscosidad.",incorrect_answers:["Limpidez y grado de opalescencia.","Control microbiológico.","Todos los anteriores se deben realizar."]},{id:"250",question:`El Formulario Nacional recoge las fórmulas magistrales tipificadas, ¿ cuál de las siguientes fórmulas no es
tipificada?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las anteriores son fórmulas magistrales tipificadas.",incorrect_answers:["Jarabe de ipecacuana.","Colodión con ácido salicílico y ácido láctico.","Furosemida solución."]},{id:"251",question:"En la última edición del Formulario Nacional, entre los procedimientos de control de pro-ductos no se encuentran:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Determinación de la homogeneidad.",incorrect_answers:["Determinación del PH.","Determinación del signo de la emulsión por el método de la coloración.","Determinación de extensibilidad."]},{id:"252",question:`¿Cuál de los siguientes excipientes es más adecuado para la elaboración de un apomada que emulsione con el
agua?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Lanolina o alcoholes grasos.",incorrect_answers:["Vaselina.","Cera.","Parafina."]},{id:"253",question:`¿Cuál de los siguientes excipientes utilizaría preferentemente para prevenir el crecimiento microbiano en una
formula oral líquida?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Metilparaben.",incorrect_answers:["Hidroxipropilmetilcelulosa.","Carboximetilcelulosa.","Polietilenglicol."]},{id:"254",question:"En farmacotecnia, respecto a la elaboración de preparaciones para stock, es cierto:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se debe mantener un registro de cada lote que incluya la ubicación final de la preparación.",incorrect_answers:[`Deben de realizarse únicamente en las plantas de hospitalización o en las unidades centralizadas de los
servicios de farmacia.`,"Las instrucciones de preparación no deben incluir un tamaño de lote definido.",`La etiqueta de estas preparaciones no debe incluir la fecha de preparación, pero si la fecha máxima de
preparación.`]},{id:"255",question:`Señale la opción INCORRECTA. Según la matriz de riesgo para preparaciones estériles de la Guía de buenas
prácticas de preparación de medicamentos en Servicios de Farmacia Hospitalaria (Ministerio de Sanidad, 2014):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El nivel de riesgo es el mismo si la preparación es de uso exclusivo para el hospital que lo prepara, que si
puede ser utilizada por otros hospitales.`,incorrect_answers:[`Una preparación de riesgo medio podrá conservarse hasta 30 horas a temperatura ambiente, o 9 días en
condiciones de refrigeración.`,`Cuando se asignen plazos de validez superiores, deben estar documentados bibliográficamente en una
publicación de reconocido prestigio y la formulación debe ser igual a la recogida en la bibliografía.`,`Si en la caracterización del riesgo de la preparación, ésta contiene al menos una letra D, la preparación se
considerará de riesgo alto.`]},{id:"256",question:"¿Cuál de los siguientes factores favorece la precipitación calcio-fosfato (inorgánico) en nutrición parenteral?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumento del pH.",incorrect_answers:["Aumento de la concentración de aminoácidos.","Velocidad de infusión rápida.","Disminución de la temperatura."]},{id:"257",question:`Según la Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en Servicios de Farmacia Hospitalaria
(publicada en junio de 2014 por el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad) la matriz de riesgo para
preparaciones estériles se agrupa en seis criterios de decisión. Señale cuál NO es un criterio de decisión
principal:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Situación clínica del paciente",incorrect_answers:["El proceso de la preparación","El perfil de seguridad del medicamento","La distribución de la preparación"]},{id:"258",question:`La Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en Servicios de Farmacia Hospitalaria establece
una frecuencia para la monitorización de las instalaciones estériles para la preparación de medicamentos. Señale
la respuesta CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El control de integridad de los filtros de las salas anualmente",incorrect_answers:["El contaje de partículas en cabinas (CFL/CSB) semestralmente","La presión diferencial entre filtros HEPA de cabinas (CFL/CSB) mensual","La temperatura y humedad de las salas semanalmente"]},{id:"259",question:`Según la Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en Servicios de Farmacia Hospitalaria
(2014), la preparación de medicamentos debe realizarse de forma centralizada en los Servicios de Farmacia del
hospital. No obstante, algunas operaciones de preparación de medicamentos pueden llevarse a cabo en las
unidades de enfermería en planta (preparaciones extemporáneas de bajo riesgo). Entre las que se pueden
preparar en las unidades de enfermería NO se encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Reconstitución-dilución unitaria dificultosa que dura más de 20 minutos de un medicamento para
administración intravenosa`,incorrect_answers:["Una mezcla de 2 medicamentos diferentes para administrar por vía intravenosa","Un infusor elastomérico de administración en perfusión intravenosa de >24h",`Preparación de una mezcla intravenosa a partir de medicamentos concentrados que re-quieren cálculos
para conocer la concentración tras reconstitución y volumen a dosificar del vial o la ampolla`]},{id:"260",question:`¿Cuál de las siguientes combinaciones de resultados, tras aplicar la matriz de riesgo para preparaciones estériles
definida según las GBPP (Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en los Servicios de
Farmacia Hospitalaria, 2014) correspondería a un nivel de riesgo alto?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CDCAAA",incorrect_answers:["CCCAAA","CCBABA","BCCABC"]},{id:"261",question:`Según la Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en los Servicios de Farmacia Hospitalaria
(2014), si una preparación ESTÉRIL se clasifica con una letra D, es CIERTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se recomienda preparación en una cabina de flujo laminar con ambiente controlado y si precisa ambiente
refrigerado para su conservación, refrigerarlo como máximo 3 días.`,incorrect_answers:["Se considera de riesgo bajo.",`Si se prepara en una cabina de flujo laminar, pero sin ambiente controlado, se recomienda conservar
durante un máximo de 48h.`,"No se debe congelar en ningún caso."]},{id:"262",question:`Según la matriz de riesgos de preparaciones ESTÉRILES de la Guía de buenas prácticas de preparación de
medicamentos en los Servicios de Farmacia Hospitalaria (2014), cuál de estas situaciones se considera de mayor
riesgo:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Vía de administración intratecal",incorrect_answers:["Mezclas de tres medicamentos diferentes","Preparación de colirios con conservantes en envases estériles a través del orificio del gotero","Uso combinado (para el hospital que lo prepara y para otros hospitales)"]},{id:"263",question:"Respecto a la elaboración de medicamentos estériles, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los guantes deben ser estériles y tener talco.",incorrect_answers:[`Durante el proceso de elaboración de productos estériles los guantes deben ser sustituidos periódicamente,
siempre en cada sesión de elaboración, entre preparaciones de lotes de sustancias diferentes, y si se
sospecha de su integridad o se contaminan.`,"La bata debe ser estéril y no debe desprender fibras ni partículas.",`El orden de colocación de la indumentaria sigue el criterio de más a menos contaminado: calzas, gorro,
mascarilla, lavado quirúrgico de manos y bata.`]},{id:"264",question:"En cuanto a las cabinas de seguridad biológica (CSB), es CIERTO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las de clase II B2 permiten el manejo de medicamentos peligrosos estériles.",incorrect_answers:["Permiten prescindir del equipo de protección individual (EPI), con independencia de su clase.",`Las de clase III con presión interior positiva respecto al entorno ofrecen la máxima protección al personal
manipulador.`,"Se debe controlar la calidad del aire del local donde está situada, salvo en las de clase III."]},{id:"265",question:`Los siguientes procesos de una preparación estéril se catalogan en la matriz de riesgo de la Guía de buenas
prácticas de preparación de medicamentos como C, salvo uno:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Reconstitución o dilución unitaria que dura 3-5 minutos.",incorrect_answers:["Mezclas de más de tres medicamentos diferentes.","Mezclas que requieren filtros u otros dispositivos especiales durante la preparación/administración.",`Preparaciones que requieran cálculos complejos para determinar la dosis y concentración que impliquen
conversión de unidades.`]},{id:"266",question:`En cuanto a la elaboración de la nutrición parenteral, señale cuál de las siguientes afirmaciones es
INCORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se recomienda añadir los electrolitos directamente a la emulsión lipídica.",incorrect_answers:["Se recomienda mezclar primero los aminoácidos y la glucosa, y posteriormente la emulsión lipídica.","No se recomienda mezclar directamente la solución de glucosa y lípidos.","No se recomienda añadir agua estéril para completar volumen."]},{id:"267",question:"Son características de la sala blanca todas EXCEPTO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La sala destinada a la elaboración de medicamentos citostáticos requiere presión positiva.",incorrect_answers:["Esquinas redondeadas en las diferentes estancias.","Clasificación de ambientes en diferentes grados en base al tamaño y numero de partículas por m3.","El ambiente grado A es necesario en la elaboración de medicamentos estériles y el llenado aséptico."]},{id:"268",question:`En una matriz para la evaluación de los riesgos de las preparaciones estériles en la categoría: vías de
administración, según la Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en los Servicios de
Farmacia Hospitalaria, se asigna el valor "C" a las/s vía/s:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Intraocular (intracameral, intravítrea) intravenosa central, epidural.",incorrect_answers:["Intratecal.",`Intravenosa periférica, intramuscular, subcutánea, intradérmica, intrapleural, intralesional, intraperitoneal,
intraarticular, inhalada, nebulizada.`,"Oftálmica tópica, ótica tópica, intravesical, oral, rectal, tópica."]},{id:"269",question:`¿Cuál de las siguientes combinaciones de resultados, tras aplicar la matriz de riesgo para preparaciones estériles
definida según las GBPP (Guía de buenas prácticas de preparación de medicamentos en los Servicios de
Farmacia Hospitalaria, 2014) correspondería a un nivel de riesgo bajo?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"ABAABA",incorrect_answers:["BBACCA","ADBCAA","AABBCA"]},{id:"270",question:`Indica cuál de las siguientes medidas de actuación ante un derrame en el interior de una cabina de seguridad
biológica (CSB) es falsa:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Apagar el flujo de la CSB",incorrect_answers:[`Retirar todo el material fungible ubicado en el interior de la CSB y desecharlo en el contenedor de residuos
citotóxicos.`,`Las áreas afectadas se lavarán varias veces con solución jabonosa, aclarando finalmente con abundante
agua.`,"Si existen fragmentos de vidrio, se deberán recoger con el cepillo y el recogedor desechables del kit."]},{id:"271",question:"La Cabina más apropiada para la manipulación de fármacos citostáticos es de tipo:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"IIB",incorrect_answers:["I","IIA","Todas son verdaderas"]},{id:"272",question:"Con qué componente es incompatible el Cisplatino y se debe evitar en material fungible:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aluminio",incorrect_answers:["Magnesio","Sodio","Todas son falsas"]},{id:"273",question:"El orden de retirada de los equipos de protección individual (EPI) para la preparación de un citostático será:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Segundo par de guantes --> Bata --> Guantes --> Mascarilla --> Gorro y calzas",incorrect_answers:["Segundo y primer par de guantes -->Mascarilla -->Gorro y calzas --> Bata","Mascarilla --> Bata --> Primer y segundo par de guantes --> Gorro y calzas","El orden de retirada es indiferente"]},{id:"274",question:`De los siguientes citostáticos indique cuál debe ser administrado en una solución glucosada al 5% por su
compatibilidad y estabilidad:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Oxaliplatino",incorrect_answers:["Citarabina","Adriamicina","Vindesina"]},{id:"275",question:`Según los Estándares de Práctica ISOPP (International Society of Oncology Pharmacy Practitioners) para el
manejo seguro de citotóxicos, la preparación citotóxica estéril requiere el uso de técnicas asépticas y que se
realice en un ambiente:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Grado A. El número máximo de partículas >0.5 mcm/m3 permitido es 3520.",incorrect_answers:["Grado B. El número máximo de partículas >0.5 mcm/m3 permitido es 352000.","Grado C. El número máximo de partículas >0.5 mcm/m3 permitido es 3520000.","Todas son falsas."]},{id:"276",question:`Según el Protocolo de Actuación ante Derrames de Citotóxicos y Exposiciones Agudas desarrollado por el Grupo
Español para el Desarrollo de la Farmacia Oncológica (GEDEFO), ¿Cuál de los siguientes materiales NO debe
formar parte del contenido de un equipo de derrames?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Mascarilla de protección respiratoria tipo FFP2.",incorrect_answers:["Gorro y calzas.","Gafas protectoras.","Paños adsorbentes."]},{id:"277",question:`¿Cuál de los siguientes fármacos citotóxicos se debe reconstituir con una solución de cloruro sódico 0,45%
precalentada a 25-30ºC para evitar problemas de solubilidad?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Treosulfano.",incorrect_answers:["Tiotepa.","Carmustina.","Todas son falsas."]},{id:"278",question:`En la preparación de uno de los siguientes fármacos citotóxicos NO se deben usar jeringas de policarbonato.
Señale cual:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Busulfano.",incorrect_answers:["Citarabina","Bleomicina.","Cisplatino."]},{id:"279",question:"Algunos fármacos antineoplásicos se pueden administrar sin diluir previamente en sueros de perfusión. Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Melfalan se puede administrar directamente sin diluir en un suero de perfusión.","Cetuximab se puede administrar directamente sin diluir en un suero de perfusión.","Paclitaxel unido a albúmina se puede administrar directamente sin diluir en un suero de perfusión."]},{id:"280",question:"Según los Estándares de Práctica ISOPPS (International Society of Oncology Pharmacy Practitioners) para el manejo seguro de citotóxicos, el control microbiológico de una sala con ambiente controlado de Grado A permite:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Menos de 1 UFC/m3",incorrect_answers:["Como máximo 200 UFC/m3","Como máximo 10 UFC/m3","Como máximo 100 UFC/m3"]},{id:"281",question:`¿Cuál de las siguientes no es una característica de peligrosidad a contemplar para clasificar un medicamento
como peligroso?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Toxicidad a altas dosis.",incorrect_answers:["Genotoxicidad.","Carcinogenicidad.","Teratogenicidad."]},{id:"282",question:`¿Cuál de los siguientes tipos de Cabina de Seguridad Biológica (CSB) es la preferida para usar en la elaboración
de medicamentos peligrosos intravenosos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CSB II de clase B2.",incorrect_answers:["CSB II de clase A1.","CSB II de clase A2.","CSB II de clase B1."]},{id:"283",question:`¿Cuál de las siguientes características del personal manipulador NO lo hacen especialmente susceptible a la
hora de elaborar o administrar medicamentos peligrosos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ingesta crónica de algún medicamento peligroso.",incorrect_answers:["Alérgicos.","Embarazo o Lactancia.","Edad reproductiva."]},{id:"284",question:`¿Qué combinación de Equipamiento para la Protección Individual (EPI) es de obligado cumplimiento en la
elaboración de mezclas intravenosas de medicamentos peligrosos del grupo 1 de la NIOSH?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Doble Guante, Bata, Mascarilla FFP3, Gafas.",incorrect_answers:["Guante simple, Mascarilla FFP3, Bata, Gafas, Calzas.","Gorro, Mascarilla FFP2, Bata, Doble guante, Calzas.","Gorro, Mascarilla FFP3, Bata, Doble guante, Calzas."]},{id:"285",question:`La FDA considera que los Sistemas Cerrados para la Transferencia de Medicamentos en la elaboración o
administración deben cumplir con los siguientes criterios y características:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Hermético, antigoteo y que prevenga la contaminación microbiológica.",incorrect_answers:["Antigoteo, estéril y contemplados en la USP.",`Contenido de polietileno-polipropileno >50%, estéril, antigoteo y que prevenga la contaminación
microbiológica.`,"Uso dual, marcado CE, antigoteo, hermético y que prevenga la contaminación microbiológica."]},{id:"286",question:"La recepción de los Medicamentos Peligrosos debe realizarse en un área con las condiciones de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Presión normal o negativa.",incorrect_answers:["Acceso restringido y estéril.","Acceso restringido y presión positiva.","Presión normal o negativa y estéril."]},{id:"287",question:`La lista de medicamentos peligrosos incluida en el documento "MEDICAMENTOS PELIGROSOS Medidas de
prevención para su preparación y administración" publicado por el Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el
Trabajo (INSHT) en 2016 NO incluye a uno de estos medicamentos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Trastuzumab",incorrect_answers:["Fingolimod","Risperidona","Nivolumab"]},{id:"288",question:`Como medicamento peligroso, la administración de pembrolizumab debe seguir una de las siguientes
recomendaciones:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Usar protección respiratoria si hay posibilidad de inhalación",incorrect_answers:["Administrar con guante simple","Administrar sin bata","Utilizar protección ocular aunque no exista riesgo de salpicadura."]},{id:"289",question:"Indicar la respuesta FALSA respecto a las cabinas de seguridad biológicas (CSB):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CSB de clase II tipo B1 protegen al personal y al ambiente, pero no al producto.",incorrect_answers:["CSB clase II tipo B o clase III son las recomendadas para elaborar citostáticos estériles.","CSB claSe II tipo B3 recicla el 70% del aire y expulsa el 30% restante.","CSB tipo 1 y II no previenen la exposición por contacto a materiales peligrosos"]},{id:"290",question:`Sobre las Normas Técnicas de Prevención (NTP) del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo
indique la opción incorrecta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sus indicaciones son obligatorias",incorrect_answers:["Son guías de buenas prácticas","Son válidas como criterios técnicos","Acorde con la legislación vigente establecen valores límite"]},{id:"291",question:`Una de las siguientes recomendaciones sobre instalaciones, sistemas cerrados y equipos de protección
individual en la manipulación segura de medicamentos peligrosos no es necesaria:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Trastuzumab - Cabina seguridad biológica clase IIB",incorrect_answers:["Brentuximab vedotin -Mascarilla FPP3","Emtansina trastuzumab -Sistema cerrado de preparación","C. Pertuzumab-Doble guante"]},{id:"292",question:"En la elección de presentaciones comerciales de medicamentos peligrosos, es preferible:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Formas sólidas orales frente a las líquidas o polvo (sobres)",incorrect_answers:["Viales frente a jeringas precargadas","Ampollas frente a los viales",`Aunque existan presentaciones en dosis unitarias, es preferible reacondicionar en la farmacia este tipo de
medicamentos`]},{id:"293",question:"¿Cuál de las siguientes NO se considera una fuente terciaria en información de medicamentos?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Cochrane Library",incorrect_answers:["Martindale. The Extra Pharmacopeia","USP Drug Information for the Health Care Profesional","British National Formulary"]},{id:"294",question:`Las fuentes que proporcionan información original resultado de una investigación generalmente en forma de
artículos originales e informes científicos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Son las fuentes de información primarias para un CIM.",incorrect_answers:["Son las herramientas que resumen, indexan, clasifican agrupan u ordenan la información del CIM.","Son las fuentes de información terciarias para un CIM.","Son libros de referencia de Farmacología y Terapéutica y áreas específicas"]},{id:"295",question:"El tesauro utilizado por la United States National Library of Medicines (NLM) es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Medical Subject Headings",incorrect_answers:["Medline","Scisearch","Database of Abstracts of reviews of Effectiveness"]},{id:"296",question:"Señale la afirmación correcta sobre fuentes de información de medicamentos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:'La "Biblioteca Cochrane" es una fuente de información secundaria',incorrect_answers:[`Las Fuentes de Información Primaria no aportan datos originales sobre las que se irá construyendo el
conocimiento de los medicamentos y otros campos de la biomedicina`,"El BOT es una fuente de información primaria",`"Vademécum Internacional" y "Medline" son dos fuentes de información terciaria ya que contienen
información seleccionada, evaluada y contrastada`]},{id:"297",question:"Indique la afirmación VERDADERA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las fuentes secundarias constituyen sistemas que recogen las referencias bibliográficas y/o los resúmenes
de los artículos que se publican en la literatura científica`,incorrect_answers:["Los boletines de información de medicamentos son un tipo de información pasiva","Los programas especiales de información a los pacientes ingresados son un tipo de información pasiva","Ninguna es correcta"]},{id:"298",question:"En relación con las bases de datos bibliográficas en ciencias de la salud, señale la opción verdadera:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son verdaderas",incorrect_answers:["MEDLINE es la base de datos médica de la NLM (National Library of Medicine) de EEUU",`DECS (Descriptores en Ciencias de la Salud) contiene vocabulario estructurado y en español, portugués e
inglés, que sirve como un lenguaje único en la indización de material científico`,"En el caso de la base de datos MEDLINE, el tesauro se conoce como MESH (Medical Subject Headings)"]},{id:"299",question:"Señale la expresión INCORRECTA respecto a los aspectos a considerar para la elección de fuentes secundarias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna es incorrecta",incorrect_answers:["Cobertura temática","Cobertura temporal","Actualización"]},{id:"300",question:`En relación al método GRADE (Grading of Recommendations Assessmemt, Development and Evaluation),
señale la respuesta incorrecta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tiene como objetivo facilitar la lectura crítica y la interpretación de los ensayos clínicos",incorrect_answers:["Este sistema de clasificación de la evidencia se ha integrado en las revisiones sistemáticas de la Cochrane","El sistema GRADE supone una evolución metodológica en el diseño de Guías de Práctica Clínica (GPC)",`Pretende desarrollar un método común y razonable para calificar la calidad de la evidencia y la fuerza de las
recomendaciones`]},{id:"301",question:"Señale la expresión correcta respecto a las fuentes de información:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La indización en base de datos es un aspecto a considerar en la selección de una fuente primaria",incorrect_answers:["El idioma y la facilidad de lectura no son aspectos a considerar en la selección de una fuente terciaria","El tiempo de retraso no es un aspecto a considerar en la selección de una fuente secundaria",`En una fuente terciaria no importa el lugar donde aparecen las citas bibliográficas, en cada capítulo o al final
del libro`]},{id:"302",question:"Son fuentes de información utilizadas en la evaluación de medicamentos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Fichas técnicas","Ensayos pivotales","Agencias de farmacovigilancia"]},{id:"303",question:"Indique la afirmación INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"The Cochrane Library es una fuente terciaria",incorrect_answers:["El tesauro de Medline se llama MeSH","Todas las bases de datos reconocen tres operadores principales: Y, O y NO","Las fuentes secundarias permiten el acceso a las fuentes primarias"]},{id:"304",question:`Aquella información de medicamentos que genera el Centro de Información de Medicamentos por iniciativa
propia se denomina:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Información activa",incorrect_answers:["Información pasiva","Elaboración de informes técnicos","Información al paciente"]},{id:"305",question:`Ante una consulta que se recibe en el CIM del servicio de farmacia, cuál sería la estrategia de búsqueda de
información:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Iniciar la búsqueda en las fuentes terciarias",incorrect_answers:["Iniciar la búsqueda a través de las fuentes primarias","Iniciar la búsqueda consultando fuentes secundarias","Iniciar la búsqueda a través de informes de CIM autonómicos o nacionales"]},{id:"306",question:`El grado en el que la conducta de un paciente se ajusta a las recomendaciones acordadas con el profesional
sanitario se denomina:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Adherencia",incorrect_answers:["Cumplimiento","Los términos cumplimiento y adherencia son exactamente iguales","Persistencia"]},{id:"307",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La falta de adherencia es un proceso complejo, influido por factores que dependerán únicamente de la
situación clínica del paciente y de su tratamiento`,incorrect_answers:["Según la OMS, la adherencia a los tratamientos crónicos se sitúa en torno al 50 %","La falta de adherencia tiene importante consecuencias clínicas, económicas y sociales","No hay ninguna respuesta incorrecta"]},{id:"308",question:"Es un factor asociado a baja adherencia al tratamiento:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tratamiento farmacológico complejo",incorrect_answers:["Nivel cultural elevado","Coordinación entre los niveles asistenciales","Conocimiento de la enfermedad"]},{id:"309",question:"En cuanto a la adherencia a los tratamientos señale la expresión CORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["A medida que las enfermedades cronifican la adherencia es cada vez mayor","La falta de adherencia es un problema que únicamente se ve en los países occidentales","Mejoras en la adherencia no tienen impacto en la eficacia y seguridad de los pacientes"]},{id:"310",question:`De los siguientes métodos para evaluar la adherencia, ¿ cuál aporta información sobre patrones de adherencia
en el tiempo?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"MEMS/dispositivos electrónicos",incorrect_answers:["Registro de dispensación de farmacia","Determinación de niveles plasmáticos","Recuento de medicación"]},{id:"311",question:`De lo siguientes cuestionarios para medir la adherencia, ¿ cuál sería el más indicado en pacientes
pluripatológicos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"ARMS-e",incorrect_answers:["Test de Morisky -Green","BARS","Hill-Bone Compliance Scale"]},{id:"312",question:"¿Cuál de los siguientes cuestionarios se utiliza para medir la adherencia relacionada con la medicación?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Test de Haynes-Sackett",incorrect_answers:["Cuestionario de Pfeiffer (SPMSQ)","Test de Kraus-Weber","Cuestionario de Nottingham Health Profile (NHP)"]},{id:"313",question:"Respecto al Test de Morisky-Green para la estimación de la adherencia, indique la respuesta FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`También existe un cuestionario desarrollado a partir del Morisky-Green original con 3 preguntas adicionales
(MMAS-7), más específico y más sensible`,incorrect_answers:["Se trata de un cuestionario de adherencia autocomunicada",`Originalmente, se ha estudiado en hipertensión y posteriormente ha sido validado en múltiples patologías
crónicas`,"Una de sus limitaciones es que no detecta la adherencia no intencionada"]},{id:"314",question:`Si quisiéramos evaluar la adherencia de un paciente VIH que acude a la unidad de farmacia ambulatoria, ¿ qué
método utilizarías?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Registro de dispensación de farmacia y un cuestionario (SMAQ)",incorrect_answers:["Registro de dispensación de farmacia","Recuento de medicación sobrante","Registro de dispensación de farmacia y un cuestionario (MARS)"]},{id:"315",question:"¿Cuál de los siguientes no es un método indirecto de estimación de la adherencia al tratamiento?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Determinación de concentraciones de fármacos",incorrect_answers:["Test de Morisky-Green","Registros de prescripción y dispensación","Recuento de medicación sobrante"]},{id:"316",question:`Los registros de dispensación de medicamentos como método para estimar la adherencia al tratamiento en las
unidades de pacientes externos (señale la respuesta INCORRECTA):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tiende a infraestimar la adherencia",incorrect_answers:["Supone un método indirecto de estimación de la adherencia al tratamiento","Asume que la recogida de medicación equivale a la adherencia","Es un método fácil de obtener"]},{id:"317",question:"¿Qué tipo de intervenciones se pueden realizar para mejorar la adherencia del paciente?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Intervenciones basadas en la simplificación del tratamiento","Intervenciones conductuales","Intervenciones sociopsicoafectivas"]},{id:"318",question:`¿En qué etapa del cambio de comportamiento se encuentra un paciente que ha tomado la decisión de cambiar,
pero que aún no la ha puesto en práctica?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Preparación",incorrect_answers:["Acción","Contemplación","Precontemplación"]},{id:"319",question:"¿Qué gas medicinal medicamento no puede ser distribuido a través de un sistema de canalización de tuberías?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Óxido nítrico",incorrect_answers:["Helio","Aire","Oxígeno"]},{id:"320",question:`¿Qué gas medicinal medicamento se utiliza en forma gaseosa para el tratamiento de recién nacidos >34
semanas de gestación con insuficiencia respiratoria hipóxica asociada a evidencia clínica o ecocardiográfica de
hipertensión pulmonar para mejorar la oxigenación y reducir la necesidad de oxigenación por membrana
extracorpórea ?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Óxido nítrico",incorrect_answers:["Dióxido de carbono","Hexafluoruro de azufre","Acido nítrico"]},{id:"321",question:"De acuerdo con el Real Decreto 1800/2003,¿ cuál es un gas medicinal licuado?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Protóxido de nitrógeno líquido",incorrect_answers:["Helio.","Dióxido de carbono líquido","Etanol."]},{id:"322",question:"¿Cuál de los siguientes gases medicinales no es un medicamento?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dióxido de carbono",incorrect_answers:["Aire medicinal","Helio","Protóxido de nitrógeno"]},{id:"323",question:`En el proceso de recepción de los gases medicinales en botellas el personal responsable de la recepción
verificará:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:[`Que las botellas no tienen golpes, quemaduras eléctricas, corrosión, otros daños y contaminación con aceite
o grasa.`,`Que las botellas estén cubiertas con caperuza o protector, que tengan las válvulas cerradas y la ausencia de
fugas.`,"Que todas las botellas o recipientes vengan adecuadamente identificadas con lote y fecha de caducidad."]},{id:"324",question:"Indica qué afirmación es correcta respecto al RAR (reducción absoluta del riesgo):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es la diferencia de proporciones de un suceso entre el grupo control y el grupo intervención",incorrect_answers:["Es una medida relativa del resultado de dos variables","Es la forma de expresión de los resultados de una variable continua","Es el inverso de la reducción absoluta del riesgo"]},{id:"325",question:"Indíquese qué afirmación no es cierta con respecto a los criterios para establecer los valores de DDD:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En algunos casos, se puede establecer un valor de 000 antes de la salida al mercado del fármaco de que se
trate`,incorrect_answers:[`Cuando la posología de un fármaco se establezca en función del peso corporal, la DDD se fijará con arreglo
a las necesidades de un paciente de 70 Kg`,`Las DDD se asignan con arreglo al contenido declarado en principio activo ("base") de forma que todas las
sales (o los ésteres) de un mismo principio activo tengan la misma DDD`,`Generalmente, se establece la DDD conforme a la dosis empleada en terapéutica (y no en profilaxis) salvo
que la indicación del fármaco sea básicamente profiláctica`]},{id:"326",question:"En cuanto a los Estudios de Utilización de Medicamentos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna es correcta",incorrect_answers:['El uso de la "Prescribed Daily Dose" (PDD) tiene que proporcionar resultados similares a si se usa las DDD',`En cualquier caso los datos de consumo por DDD nos proporcionan una estimación bastante exacta de los
pacientes expuestos al fármaco`,"Todas son correctas"]},{id:"327",question:"En los estudios de cohortes, señale la afirmación FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La asignación del factor de estudio se realiza al azar",incorrect_answers:["Se determina la existencia de exposición y se valora prospectivamente el resultado","Proporcionan menos evidencia científica que los estudios experimentales","La medida de asociación calculada es el Riesgo Relativo o el Riesgo Atribuible"]},{id:"328",question:"Indique CUÁL es el tipo de estudio más adecuado para la detección de reacciones adversas poco frecuentes:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estudio observacional de casos y controles",incorrect_answers:["Estudio observacional","Ensayo clínico en fase III","Estudio observacional de cohortes"]},{id:"329",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones NO es correcta?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Existen 2 tipos de estudios observacionales descriptivos: los estudios de cohortes y los estudios de casos y
controles`,incorrect_answers:["Los estudios observacionales pueden ser de tipo transversal o longitudinal","Un estudio observacional transversal es aquel en el que las mediciones se realizan en una única ocasión","En los estudios longitudinales, las mediciones se efectúan a lo largo de un periodo de tiempo de seguimiento"]},{id:"330",question:"Un estudio de cohortes es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un estudio observacional analítico",incorrect_answers:["Un estudio experimental o de investigación","Un estudio cuasi-experimental","Un estudio observacional descriptivo"]},{id:"331",question:"Los estudios de cohortes retrospectivos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Pueden calcular incidencia",incorrect_answers:["Son particularmente adecuados para estudiar exposiciones a fármacos de uso frecuente","No existen, los estudios de cohortes son prospectivos","Ninguna es cierta"]},{id:"332",question:`En un estudio de seguimiento de 25000 trabajadores durante 8 años se han encontrado 250 casos de una
enfermedad. Queremos usar estos datos para analizar asociación de esta enfermedad con cierta predisposición
genética cuyo diagnóstico es muy caro y no podemos realizarlo a todo el grupo de trabajadores solo a 500 de
ellos. El diseño que sería conveniente usar en este caso es:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estudio de casos y controles anidado",incorrect_answers:["Estudio transversal o de corte","Estudio de cohortes","Estudio ecológico"]},{id:"333",question:"En relación a los estudios observacionales, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En los estudios de cohortes el investigador realiza una comparación entre grupos de sujetos, buscando
factores de riesgo que pudiesen asociarse al desarrollo del evento de interés, teniendo pleno control sobre la
exposición a estos factores en evaluación`,incorrect_answers:["Se pueden subdividir en descriptivos y analíticos",`Los estudios de casos y controles se basan en la recopilación de datos ya generados y permiten el análisis
comparativo de un grupo de sujetos que han desarrollado una enfermedad o evento de interés (casos), con
un grupo de individuos que no la presentan (controles)`,`En los estudios de corte transversal todas las mediciones se hacen en una sola ocasión, por lo que no
existen períodos de seguimiento`]},{id:"334",question:`En un ensayo clínico que compara la eficacia de dos fármacos (A y B), en la curación de una determinada
patología, el fármaco A logra una curación del 35% y el B del 15%, señale la afirmación CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El NNT es 5",incorrect_answers:["El NNT es 10","EI NNT es 15","El NNT es 20"]},{id:"335",question:'Dentro del sistema de clasificación ATC, el nivel anatómico designado por la letra "P" corresponde a:',group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ninguna es correcta",incorrect_answers:["Preparados hormonales sistémicos","Medicamentos Dermatológicos","Productos Sanitarios"]},{id:"336",question:"¿Cuál de los siguientes antiepilépticos tiene una cinética no lineal de eliminación?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fenitoína",incorrect_answers:["Fenobarbital","Primidona","Etosuximida"]},{id:"337",question:"Durante el embarazo, ¿ cuál de las siguientes alteraciones farmacocinéticas se produce?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumento del aclaramiento renal",incorrect_answers:["Disminución de la absorción oral por aumento de la motilidad gastrointestinal","Disminución del volumen de distribución de fármacos liposolubles","Aumento de la concentración de albúmina"]},{id:"338",question:"La fracción farmacológicamente activa de la concentración plasmática de un fármaco es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La fracción libre",incorrect_answers:["Ninguna de ellas","La fracción unida a proteínas plasmáticas","La concentración plasmática total"]},{id:"339",question:`Con respecto a los métodos bayesianos de estimación de parámetros farmacocinéticos individuales, qué es
FALSO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`A medida que aumenta la información individual del paciente los resultados se distancian más de los de una
regresión no lineal convencional`,incorrect_answers:[`Utilizan información del individuo y del comportamiento del fármaco en una población fisiopatológicamente
similar al paciente`,"Para poderse realizar se necesita de un soporte informático adecuado","Es posible realizar ajuste bayesiano con un solo valor de concentración sérica"]},{id:"340",question:"Respecto a la farmacocinética de los aminoglucósidos, es FALSO que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En los pacientes con ascitis es frecuente observar una reducción del volumen de distribución",incorrect_answers:["Para su dosificación debe considerarse el peso ajustado","Las concentraciones séricas objetivo de amikacina son mayores que las de gentamicina o tobramicina",`La individualización posológica de los aminoglucósidos puede realizarse con el nomograma de Hartford,
métodos bayesianos o por el método de Sawchuck Zaske`]},{id:"341",question:`En la monitorización de niveles séricos de aminoglucósidos debemos tener en cuenta alguna de las siguientes
características de estos antibióticos, señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En obesos, para su dosificación inicial se utiliza el peso ajustado o peso de dosificación, que es el peso ideal
más el 40% del sobrepeso.`,incorrect_answers:[`Son antibióticos con actividad bactericida tiempo-dependiente, deben tener las concentraciones por encima
de la CMI (concentración mínima inhibitoria).`,`Se unen de manera importante a proteínas plasmáticas y se distribuyen muy bien a todo tipo de tejidos por
su naturaleza lipofílica.`,"Se eliminan principalmente por orina por secreción tubular."]},{id:"342",question:"La monitorización está justificada en fármacos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Con una relación concentración-respuesta definida",incorrect_answers:["Cuya eficacia sea fácilmente valorable","Con un amplio margen terapéutico","Con comportamiento cinético estable"]},{id:"343",question:"Cuál es el margen terapéutico de Levetiracetam:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"12-46 mcg/ml",incorrect_answers:["10-20 ng/ml","12-20 ng/ml","40-30 mcg/ml"]},{id:"344",question:"Cuál de estos fármacos se ve menos afectados por una situación de hipoalbuminemia:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Digoxina",incorrect_answers:["Valproico","Carbamacepina","Fenitoína"]},{id:"345",question:"Cuál es el margen terapéutico de la fenitoína en neonatos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"6-14 mcg/ml",incorrect_answers:["50-100 mcg/ml","4-10 mcg/ml","15-25 mcg/ml"]},{id:"346",question:`El método de ajuste que permite tener en cuenta el comportamiento cinético del fármaco en una población
determinada es:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estimación bayesiana",incorrect_answers:["Todos ellos","Regresión no lineal","Regresión lineal"]},{id:"347",question:"Un paciente gran quemado necesita tratamiento antibiótico con vancomicina, la dosis a administrar:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Será mayor debido a que los pacientes críticos presentan mayor Vd",incorrect_answers:["Será mayor debido a que presenta una menor absorción por hipoperfusión","Será mayor debido a su menor proporción de fármaco libre","No se debe administrar vancomicina en estos pacientes, por riesgo de reacción anafiláctica"]},{id:"348",question:"Con respecto a la farmacogenética del irinotecán:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Paciente UGT1A1*1/*28, se recomiendan dosis normales del fármaco.",incorrect_answers:[`Paciente UGT1A1*28/*28, se recomienda reducir la dosis de inicio en pacientes que reciben dosis <250
mg/m2.`,"Paciente UGT1A1*28/*28, se recomienda aumentar la dosis de inicio.","La dosis de irinotecán no se ajusta por este polimorfismo genético."]},{id:"349",question:"En pacientes homocigóticos para el alelo UGT1A1*28 candidatos a tratamiento con irinotecan liposomal:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se debe valorar iniciar con una dosis reducida de 50 mg/m2 y aumentar a 70 mg/m2 en las posteriores
administraciones si el paciente presenta una buena tolerancia.`,incorrect_answers:["Debido al riesgo incrementado de efectos adversos graves se debe buscar otra alternativa terapéutica.",`Se debe iniciar y mantener el tratamiento con una dosis reducida de 50 mg/m2, independientemente de la
tolerancia del paciente al medicamento.`,"Todas son falsas."]},{id:"350",question:"¿Cuándo tiene relevancia clínica el polimorfismo del CYP2C19?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En la eficacia de omeprazol como parte del tratamiento para la erradicación del H. pylori.",incorrect_answers:["En el ajuste de dosis de nortriptilina.","En la determinación de las dosis terapéuticas de Warfarina.","En la toxicidad por concentraciones elevadas de inhibidores de la bomba de protones."]},{id:"351",question:`La miotoxicidad por atorvastatina se ha asociado con el polimorfismo de uno de estos transportadores de
fármacos:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"SCLO1B1",incorrect_answers:["MRP2","MDR1","SCLO1B2"]},{id:"352",question:`La relación entre la variabilidad genética y la respuesta terapéutica o la aparición de efectos secundarios a un
medicamento se denomina:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Farmacogenética.",incorrect_answers:["Farmacogenómica.","Monitorización genómica.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"353",question:`Se ha demostrado la importancia de la relación entre un gen polimórfico con la respuesta farmacológica en los
siguientes medicamentos, excepto:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"LYP345 con interferón.",incorrect_answers:["ERBB2 con trastuzumab.","KRAS con cetuximab.","EGFR con erlotinib."]},{id:"354",question:"La enzima implicada en la formación del metabolito activo del clopidogrel es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CYP2C19",incorrect_answers:["CYP2D6","CYP2C9","TPMT"]},{id:"355",question:`Los polimorfismos de los citocromos del P450 (CYP450) tienen un papel importante en el metabolismo de los
fármacos y en la posible aparición de RAM. ¿Qué subfamilia del CYP450 presenta polimorfismos clínicamente
relevantes asociados al tratamiento con acenocumarol y que obliga a reducir la dosis ante el riesgo de
hemorragia?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CYP2C9",incorrect_answers:["CYP2D6","CYP2C19","CYP3A5"]},{id:"356",question:`Según la guía Clinical Pharmacogenetic Implementation COnsortium (CPIC), en un paciente con genotipo
DPYD*1/*2A, indique qué dosis recomendaría antes de administrar capecitabina:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El paciente presenta un alelo con función normal y otro con función reducida, se aconseja reducir la dosis de
inicio un 50% con respecto a la indicada en ficha técnica, para evitar reacciones adversas graves.`,incorrect_answers:["El fármaco no necesita ajuste de dosis según polimorfismo en DPYD.",`El paciente presenta 2 alelos con función normal, la dosis de fármaco a administrar no presenta variación,
según perfil genético, con respecto a la indicada en ficha técnica.`,`El paciente presenta un alelo con función normal y otro con función aumentada, se recomienda aumentar la
dosis un 50% con respecto a la indicada en ficha técnica, para aumentar su eficacia.`]},{id:"357",question:"El efecto terapéutico de uno de estos fármacos puede estar disminuido en metabolizadores lentos para CYP2D6:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tamoxifeno.",incorrect_answers:["Metoprolol.","Nortriptilina.","Agomelatina."]},{id:"358",question:`¿Qué enzimas catalizan las reacciones de oxidación enzimática con las que comienza la eliminación de un gran
número de fármacos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CYP2C9, CYP2C19 y CYP2D6.",incorrect_answers:["CYP2C9 y CYP2C19.","CYP2C9 y CYP2D6.","CYP2C19 y CYP2D6."]},{id:"359",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación con los polimorfismos genéticos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La eficacia de ticagrelor está influenciada por polimorfismos en CYP2C19.",incorrect_answers:["La variante alélica CYP2C19*2 se ha asociado con una marcada resistencia plaquetaria a clopidogrel.",`Los polimorfismos en los genes CYP2C9 y VKORCI explican gran parte de la variabilidad en la respuesta a
los anticoagulantes dicumarínicos.`,`Un elemento discriminador en el uso de clopidogrel o Prasugrel podría estar centrado en los
metabolizadores lentos CYP2C19.`]},{id:"360",question:"Respecto a la farmacogenética, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En pacientes metiladores lentos (alta actividad de TPMT), dosis completas de azatioprina pueden producir
una neutropenia grave.`,incorrect_answers:["El gen CYP2D6 es muy polimórfico.","Los pacientes con Gilbert tienen riesgo elevado de sufrir diarrea grave si son tratados con irinotecán.",`Las arritmias cardiacas iatrogénicas causadas por fármacos como claritromicina se relacionan con
determinadas mutaciones en los canales de potasio.`]},{id:"361",question:"Respecto al principio activo isoniacida, ¿ qué afirmación es INCORRECTA?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los pacientes acetiladores rápidos de la isoniacida tienen menos riesgo de hepatotoxicidad.",incorrect_answers:[`Los pacientes acetiladores lentos de la isoniacida tienen más riesgo de sufrir efectos secundarios de tipo
neurológico.`,"Los pacientes acetiladores rápidos de la isoniacida requieren dosis mayores del fármaco.","Todas son falsas."]},{id:"362",question:"¿Cuál es el método recomendado en la actualidad para la estimación del filtrado glomerular?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ecuaciones para la estimación del filtrado glomerular",incorrect_answers:["Concentración sérica de creatinina","Aclaramiento de creatinina","Ninguna de las opciones anteriores es correcta"]},{id:"363",question:`¿Qué ecuación para la estimación del filtrado glomerular es la recomendada por las guías KDIGO 2012 y KDIGO
2021?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CKD-Epi",incorrect_answers:["MDRD-4","Cockroft-Gault","Ninguna de las anteriores es correcta"]},{id:"364",question:"¿En qué situaciones la estimación del filtrado glomerular mediante una ecuación resulta inadecuada?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Embarazo","Paciente amputado","Fracaso renal agudo establecido"]},{id:"365",question:"¿Qué valor de filtrado glomerular se considera definitorio de enfermedad renal crónica?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Por debajo de 60 ml/min/1.73m2 mantenido durante más de 3 meses",incorrect_answers:["Por debajo de 90 ml/min/1.73m2 mantenido durante más de 3 meses","Por debajo de 120 ml/min/1.73m2 mantenido durante más de 3 meses","Ninguna es correcta"]},{id:"366",question:"En cuanto al ajuste de fármacos en pacientes con enfermedad renal crónica la dosis de carga:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En general, la dosis de carga suele ser la misma que en pacientes con función renal normal",incorrect_answers:["Conviene reducir la dosis siempre al 75% de la habitual","En general, la dosis de carga se ajusta según el fármaco y el filtrado glomerular.",`En casos concretos como depleción importante de volumen, la dosis de carga suele ser la misma que en
pacientes con función renal normal`]},{id:"367",question:"En cuanto al ajuste de la dosis de mantenimiento en pacientes con enfermedad renal crónica:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La modificación puede hacerse por 2 métodos: disminución de la dosis de fármaco o incremento del
intervalo entre dosis.`,incorrect_answers:["La disminución de la dosis de fármaco es útil en fármacos con amplio margen terapéutico y vida media larga",`El incremento del intervalo entre dosis es útil en fármacos con estrecho margen terapéutico y vida media
corta`,"Todas son correctas"]},{id:"368",question:`¿Qué hipolipemiante está contraindicado en pacientes con insuficiencia renal grave (aclaramiento de creatinina <
30 ml/min) ?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Rosuvastatina.",incorrect_answers:["Atorvastatina.","Colestiramina.","Simvastatina."]},{id:"369",question:"Los fármacos más afectados por la disminución del flujo hepático en las hepatopatías crónicas son:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fármacos de alta tasa de extracción hepática",incorrect_answers:["Fármacos de baja tasa de extracción hepática","Todos los fármacos se ven afectados en la misma medida","Ninguna es correcta"]},{id:"370",question:"En el tratamiento del dolor en el paciente cirrótico:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El etilismo activo favorece el desarrollo de toxicidad por paracetamol",incorrect_answers:["No se puede usar paracetamol","En enfermedad hepática avanzada la dosis máxima de paracetamol recomendada es 6g/día.","Todas son correctas"]},{id:"371",question:"En la antibioterapia en el paciente cirrótico:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La piperacilina requiere ajuste de dosis en pacientes con empeoramiento de la función hepática",incorrect_answers:["Los antituberculosos no son agentes hepatotóxicos","Las opciones A y B son correctas","Ninguna es correcta"]},{id:"372",question:`Con respecto a los fármacos con una elevada tasa de extracción hepática, ¿ cuál de las siguientes afirmaciones
es falsa?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Al pasar por el hígado solamente se elimina el fármaco que no está unido a proteínas plasmáticas.",incorrect_answers:["Sufren un intenso metabolismo de primer paso","Experimentan un incremento de su biodisponibilidad cuando existe hipertensión portal.",`Su metabolismo depende más de los cambios de flujo sanguíneo que de los cambios en la actividad
enzimática del hígado.`]},{id:"373",question:`Se puede utilizar la clasificación Child-Pugh, basada en el grado de disfunción hepática, para estimar las dosis
iniciales de los fármacos con una elevada extracción hepática de forma que:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En pacientes con grado B es recomendable reducir la dosis inicial entre el 10 y el 40%.",incorrect_answers:["En pacientes con grado A de Child-Pugh es recomendable reducir la dosis inicial entre el 10 y el 20%.","En pacientes con grado A y B no se necesita modificar la dosis inicial.","En pacientes con grado C es recomendable reducir la dosis inicial entre el 30 y el 40%."]},{id:"374",question:"¿Cuál de los siguientes es un neutralizante químico de Mitomicina en caso de derrame?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"NaOH 5%.",incorrect_answers:["NaOH 25%.","Fosfato trisódico 10%.","Bicarbonato sódico 8,4%."]},{id:"375",question:`¿Cuál de los siguientes antineoplásicos presenta mayor potencia emetógena y por tanto mayor riesgo de producir
vómitos en un paciente?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dacarbazina.",incorrect_answers:["Vincristina.","Gemcitabina.","Capecitabina."]},{id:"376",question:`La diarrea por Irinotecan que puede manifestarse después de las primeras 24 horas de su administración se
puede tratar con:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Loperamida",incorrect_answers:["Adrenalina","Atropina","Epinefrina"]},{id:"377",question:"¿Cuál de estos medicamentos no se utiliza para la prevención de la emesis inducida por quimioterapia?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dexrazoxano",incorrect_answers:["Fosaprepitant","Dexametasona","Palonosetron"]},{id:"378",question:`Un paciente con cáncer, neutropenia febril y bajo riesgo de complicaciones, según el índice de MASCC
(Multinational Association of Supportive Care in Cancer) tendría una puntuación de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"23",incorrect_answers:["15","20","10"]},{id:"379",question:`Extravasación de citostáticos. El frío produce vasoconstricción local, reduciendo la distribución del fármaco a
otras áreas y, por consiguiente, puede disminuir el alcance de la lesión; a su vez, reduce el dolor y la inflamación.
El frío estaría indicado en caso de extravasación de los siguientes medicamentos, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Vincristina",incorrect_answers:["Doxorubicina.","Cisplatino.","Bleomicina."]},{id:"380",question:`En los siguientes medicamentos, deberemos vigilar especialmente los accesos del paciente, por tratarse de
medicamentos irritantes, a EXCEPCIÓN de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Brentuximab vedotin.",incorrect_answers:["Trastuzumab emtansina.","Bendamustina.","Docetaxel"]},{id:"381",question:"Sobre la emesis producida por los medicamentos citostáticos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se puede prevenir con la administración de antagonistas de receptores de la serotonina",incorrect_answers:["La emesis anticipatoria se presenta antes de la administración del primer ciclo de quimioterapia.","La emesis se produce siempre en las primeras 24 horas desde la administración del ciclo","La ciclofosfamida y el carboplatino son fármacos poco emetógenos"]},{id:"382",question:`En cuanto a las posibles toxicidades de los regímenes de tratamiento propuestos en la pregunta anterior, elija la
respuesta FALSA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La neurotoxicidad no es una reacción adversa frecuente de paclitaxel",incorrect_answers:[`En el caso de aparición de anemia sintomática (Hb<10g/dL) tras el uso de quimioterapia estaría indicado el
uso de epoetina.`,"Afatinib produce con frecuencia diarrea, síndrome de eritrodisestesia palmoplantar y trastornos de las uñas",`Para reducir la toxicidad de pemetrexed el paciente debe de tomar al menos cinco dosis de ácido fólico
durante los siete días previos a la primera dosis de pemetrexed, durante todo el tratamiento y hasta 21 días
después de la última dosis de pemetrexed.`]},{id:"383",question:`En la profilaxis antiinfecciosa en trasplante de células hematopoyéticas, según las guías internacionales, indique
cuál de las siguientes pautas farmacológicas estaría recomendada:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Quinolona con actividad antipseudomona durante el periodo neutropénico, en trasplante alogénico y
autólogo.`,incorrect_answers:["Siempre profilaxis de Pneumocystis en trasplante alogénico y autólogo, mínimo 6 meses, hasta 9 meses.","Antifúngico en trasplante alogénico, desde el régimen de acondicionamiento, hasta la infusión",`Antiviral, para prevención de Herpes Simple y Varicela Zóster. Una pauta podría ser aciclovir 800 mg 5
veces al día, en duración variable según se trate de trasplante autólogo o alogénico.`]},{id:"384",question:`¿Cuál de los siguientes antineoplásicos orales presenta mayor potencial emetógeno (nivel 4, riesgo alto) según
las guías internacionales más difundidas (NCCN, MASCC y ASCO)?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Procarbacina.",incorrect_answers:["Temozolamida.","Lapatinib.","Everolimus"]},{id:"385",question:`Según las últimas guías internacionales (NCCN, ASCO y ESMO) en la profilaxis primaria con G-CSF se
recomienda seguir una serie de pasos, que debe iniciarse con una evaluación global previa al primer ciclo de
quimioterapia, basada en el tipo de neoplasia, el régimen de quimioterapia, los factores de riesgo del paciente y
la intención (curativa o paliativa) del tratamiento. A continuación se establece un nivel de riesgo de neutropenia
febril y en función de éste la indicación o consideración de su uso. Según este valor, ¿ cuándo recomiendan su
uso?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Riesgo superior al 20%.",incorrect_answers:["Riesgo intermedio de 10-20%.","Riesgo inferior al 10%.","No se recomienda su uso en profilaxis primaria."]},{id:"386",question:`¿Cuál de los siguientes fármacos es un antagonista del receptor CCR5 y solamente se debe prescribir en los
pacientes con infección por cepas de VIH-1 que sean R5-trópicas?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Maraviroc",incorrect_answers:["Zidovudina","Abacavir","Nevirapina"]},{id:"387",question:"En cuanto a las siguientes generalidades sobre VIH, señale la respuesta verdadera:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["El principal papel de la carga viral plasmática es el seguimiento del tratamiento antirretroviral",`El diagnóstico de la infección se basa en la positividad de una prueba de cribado y de una prueba de
confirmación`,"El recuento de linfocitos CD4+ es el indicador fundamental del estado inmunológico"]},{id:"388",question:"Se considera pauta preferente de inicio del tratamiento antirretroviral en adultos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Las combinaciones de inhibidor de la transcriptasa inversa análogo de nucleósido de elección son
abacavir/lamivudina y emtricitabina/tenofovir alafenamida`,incorrect_answers:[`La combinación de dos o tres fármacos antirretrovirales que incluya un fármaco inhibidor de la transcriptasa
inversa no nucleósido`,"Dolutegravir/lamivudina se puede utilizar en pacientes con hepatitis crónica por VHB",`La combinación de dos o tres fármacos antirretrovirales que incluya un fármaco inhibidor de proteasa
potenciado`]},{id:"389",question:"Se considera necesario realizar un cambio de tratamiento antirretroviral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Insuficiencia renal en paciente en tratamiento con tenofovir disoproxilo","Diarrea asociada al uso de inhibidor de la proteasa potenciado","Trastorno del sueño asociado a efavirenz"]},{id:"390",question:"Tras un primer fracaso virológico:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El diseño de la pauta dependerá del resultado del test de resistencias",incorrect_answers:["La pauta de segunda línea es independiente de la pauta de inicio utilizada",`El fracaso virológico a inhibidores de transcriptasa inversa no nucleósidos no genera mutaciones de
resistencia cruzadas entre fármacos de esta familia`,"No se debe mantener el mismo tratamiento antirretroviral"]},{id:"391",question:"Señale la respuesta correcta respecto al tratamiento antirretroviral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En pacientes coinfectados con VHB el tratamiento antirretroviral debe incluir TDF o TAF y FTC o 3TC",incorrect_answers:["Se recomienda mantener el mismo tratamiento en caso de embarazo en una mujer tratada con biterapia","El tratamiento de elección en mujeres con deseo gestacional es TDF/FTC + LPV/r","No se recomienda utilizar inhibidores de la integrasa en pacientes con insuficiencia hepática moderadagrave"]},{id:"392",question:`Indique el esquema NO recomendado como preferente en pacientes naive según las guías de tratamiento
antirretroviral (GESIDA 2023):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Elvitegravir+Cobicistat+Emtricitabina+Tenofovir Alafenamida (EVG/cob/FTC/TAF)",incorrect_answers:["Dolutegravir+Emtricitabina+Tenofovir Alafenamida (DTG+FTC/TAF).","Dolutegravir+Abacavir+Lamivudina (DTG/ABC/3TC).","Bictegravir+Emtricitabina+Tenofovir Alafenamida (BIC/FTC/TAF)."]},{id:"393",question:`¿Cuál de las siguientes combinaciones está recomendada preferentemente en el Documento de Consenso
Gesida 2023 como tratamiento antirretroviral de inicio?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dolutegravir - Lamivudina",incorrect_answers:["Dolutegravir - Rilpivirina","Rilpivirina - Darunavir/cobicistat","Lamivudina - Rilpivirina"]},{id:"394",question:"Es un inhibidor de la integrasa:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dolutegravir",incorrect_answers:["Efavirenz.","Rilpivirina","Darunavir"]},{id:"395",question:`Según el modelo de selección y estratificación de la atención farmacéutica al paciente VHC de la Sociedad
Española de Farmacia Hospitalaria, cuál de las siguientes NO es una variable de estratificación:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sexo",incorrect_answers:["Edad","Duración del tratamiento anti VHC","Soporte social y condiciones socioeconómicas"]},{id:"396",question:"¿Cuál de los siguientes fármacos antirretrovirales NO es un inhibidor de la transcriptasa inversa no nucleósido?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Lamivudina",incorrect_answers:["Nevirapina","Rilpivirina","Doravirina"]},{id:"397",question:'La pauta de tratamiento antirretroviral "a demanda" para la profilaxis Preexposición (PrEP) al VIH consiste en:',group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`2-1-1: dos comprimidos juntos entre 24 y 2 horas previas a la relación sexual, seguidos de un comprimido
cada 24 horas hasta 48 horas después de la última relación sexual.`,incorrect_answers:["1-1: un comprimido 2-24h antes de la relación sexual y uno 24h después","2-1: dos comprimidos 2-24h antes de la relación sexual y uno 24h después",`1-1-1: un comprimido 2-24h antes de la relación sexual, uno 24h después y otro 48h después de la primera
toma`]},{id:"398",question:`Entre las opciones terapéuticas autorizadas en España para el tratamiento de la psoriasis en placas nos
encontramos las siguientes, excepto:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sarilumab (anti-IL6)",incorrect_answers:["Secukinumab, Brodalumab e Ixekizumab (anti-IL17)","Guselkumab y Tildrakizumab (anti-IL23)","Apremilast (inmunosupresores sistémicos)"]},{id:"399",question:`De los siguientes tratamientos biológicos aprobados para el uso de la psoriasis moderada-grave en cuál de ellos
es CORRECTO el mecanismo de acción descrito:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Guselkumab inhibidor de IL-23.",incorrect_answers:["Sekukinumab inhibidor de IL-23.","Brodalumab inhibidor IL-23.","Ixekizumab inhibidor IL-23"]},{id:"400",question:"Cuál de las siguientes respuestas es FALSA en relación con Ustekinumab:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Está indicado para el tratamiento de la enfermedad de Crohn activa de moderada a grave, pero no en el
tratamiento de la colitis ulcerosa activa de moderada a grave.`,incorrect_answers:[`Está indicado para el tratamiento de la enfermedad de Crohn activa, de moderada a grave, en pacientes
adultos que hayan tenido una respuesta inadecuada al tratamiento convencional.`,`Está indicado para el tratamiento de la colitis ulcerosa activa, de moderada a grave en pacientes adultos que
hayan tenido una respuesta inadecuada al tratamiento convencional.`,"Puede aumentar el riesgo de infecciones y reactivar las infecciones latentes"]},{id:"401",question:`Los siguientes medicamentos serían moléculas anti TNF indicados en ficha técnica para el tratamiento de artritis
reumatoide, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Abatacept.",incorrect_answers:["Golimumab.","Certolizumab.","Infliximab"]},{id:"402",question:`¿Cuál de las siguientes NO sería una estrategia para disminuir la inmunogenicidad de los tratamientos biológicos
en pacientes con enfermedades inmunomediadas?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumentar el intervalo de administración y mantener la misma dosis",incorrect_answers:["Modificar el manejo y forma de administración del fármaco","Aumentar la dosis y mantener el mismo intervalo de administración","Añadir otro inmunosupresor al tratamiento"]},{id:"403",question:`¿Cuál de las siguientes variables del Modelo de Estratificación de pacientes con enfermedades inflamatorias
inmunomediadas de la SEFH es específica para enfermedades gastrointestinales?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Problemas nutricionales relacionados con la mala absorción de proteínas, vitaminas o minerales",incorrect_answers:["Síndrome metabólico","Presencia de dolor","Tabaquismo"]},{id:"404",question:"Para un paciente con Enfermedad de Crohn de 50 kg de peso, la primera dosis de ustekinumab, debería ser:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"260 mg en perfusión IV",incorrect_answers:["45 mg vía subcutánea","90 mg vía subcutánea","390 mg en perfusión IV"]},{id:"405",question:`El reumatólogo decide iniciar tratamiento biológico por primera vez con Etanercept 50 mg semanales. ¿Qué
aspectos se deberían tener en cuenta antes del inicio del tratamiento?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Serología VHB, VHC- Rx de tórax- Mantoux y Boosterc.","Vacuna antineumocócica y antigripal.","Evaluación cardiológica."]},{id:"406",question:`Antes de iniciar el tratamiento con siponimod con el fin de determinar el estado metabolizador del paciente se
debe realizar el genotipado de:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"CYP2C9.",incorrect_answers:["CYP3A4.","CYP1A2.","CYP2C19."]},{id:"407",question:"¿Qué efecto secundario grave puede tener un paciente en tratamiento con Natalizumab?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Leucoencefalopatía multifocal progresiva",incorrect_answers:["Miastenia Gravis","Leucodistrofia","Leucoplasia"]},{id:"408",question:"Indicar el mecanismo de acción del medicamento biológico Infliximab:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Anticuerpo monoclonal quimérico que interfiere la acción del factor de necrosis tumoral alfa",incorrect_answers:[`Anticuerpo monoclonal IgG1 humanizado recombinante contra el receptor 2 del factor de crecimiento
epidérmico humano (HER2)`,"Anticuerpo monoclonal humanizado antagonista del receptor de la Interleuquina- 6","Anticuerpo monoclonal humanizado que interfiere con la acción inflamatoria de la Interleuquina 12 y 23"]},{id:"409",question:"Respecto a la esclerosis lateral amiotrófica (ELA), señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Edavarone tiene indicación autorizada en España en ficha técnica",incorrect_answers:["Riluzol tiene indicación autorizada en España en ficha técnica",`Riluzol está contraindicado en alteración hepática o valores basales de transaminasas mayores a 3 veces el
límite superior del rango normal.`,"La posología recomendada es 50 mg cada 12 horas."]},{id:"410",question:`Entre las modificaciones anatómicas, fisiológicas y bioquímicas, que afectan a la absorción de los fármacos en
los niños, se encuentran:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En el recién nacido es escasa la secreción de ácidos biliares, lo que puede afectar a la absorción de
fármacos liposolubles.`,incorrect_answers:["El pH gástrico en el lactante es más ácido que en el adulto.",`El recién nacido presenta un vaciado gástrico rápido, lo que determina una menor biodisponibilidad para
algunos fármacos debido a un bajo contacto prolongado entre el fármaco y la mucosa gástrica.`,"Todas son ciertas"]},{id:"411",question:"El aumento del volumen de distribución (Vd) para fármacos hidrosolubles en neonatos y lactantes es debido a:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumento del agua corporal total.",incorrect_answers:["Menor masa muscular en esas edades.","Disminución de la eliminación de formas hidrosolubles en esas edades.","El alto porcentaje de masa grasa en neonatos y lactantes."]},{id:"412",question:"En lo que se refiere a la farmacocinética en pediatría, ¿ cuál es falsa?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fármacos con excreción renal, como los aminoglucósidos, requieren intervalo de dosificación más amplia",incorrect_answers:["El volumen de distribución de fármacos hidrosolubles es más elevado en el neonato y lactante.",`Los procesos farmacocinéticos clásicos pueden verse afectados por algunas patologías como fibrosis
quística, ductus arterioso e hipoxia neonatal.`,`Los fármacos que sufren metabolismo hepático requieren monitorización continua, para adecuar la dosis a la
maduración de los diferentes procesos hepáticos.`]},{id:"413",question:`De los siguientes datos antropométricos, ¿ cuál no es significativo en la valoración del estado nutricional de un
niño de 5 años?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Talla",incorrect_answers:["Peso","Perímetro braquial","Perímetro craneal"]},{id:"414",question:"Respecto a la administración de fármacos en pediatría:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La vía oral es de elección, siendo la más empleada en pediatría, pero en el recién nacido y prematuro está
limitada por la inmadurez del tubo digestivo.`,incorrect_answers:["La dosificación de fármacos en pediatría, se basa exclusivamente en la edad del niño.",`El recién nacido, sobre todo si es pretérmino, tiene elevada queratinización y un bajo grado de hidratación
de la piel, lo que impide la absorción del fármaco y conlleva a infradosificación cuando se utiliza la vía
percutánea.`,"Todas son verdaderas"]},{id:"415",question:"Un neonato de 33 semanas de gestación es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Prematuro.",incorrect_answers:["Recién nacido a término.","Prematuro extremo.","Recién nacido postérmino."]},{id:"416",question:`El Ductus arterioso persistente es una de las cardiopatías congénitas más frecuentes en el neonato con una
prevalencia inversamente proporcional a la edad gestacional y al grado de madurez del recién nacido. Se emplea
como tratamiento farmacológico:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Indometacina.",incorrect_answers:["Cafeína","Paracetamol.","Digoxina"]},{id:"417",question:"Señala la respuesta CORRECTA. Palivizumab...",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Está indicado en la prevención de la enfermedad grave del tracto respiratorio inferior por VRS en niños con
alto riesgo de enfermedad por VRS`,incorrect_answers:["Está indicado en el tratamiento de la enfermedad grave del tracto respiratorio inferior por VRS","Se administra vía subcutánea semanal","Ninguna es cierta"]},{id:"418",question:"Señala la respuesta INCORRECTA sobre las gastroenteritis en pacientes pediátricos.",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Su principal causa es bacteriana.",incorrect_answers:[`Se recomienda pasar 1 o 2 días tomando sólo suero oral y poco a poco ir introduciendo una dieta blanda y
muchos líquidos.`,"Los vómitos y la diarrea pueden deshidratar especialmente a los lactantes.","En caso de náuseas se podrá usar ondansetron."]},{id:"419",question:"Nusinersen es un fármaco:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son verdaderas",incorrect_answers:["Indicado en la atrofia muscular espinal 5q","Se administra vía intratecal","Indicado en pacientes pediátricos y adultos"]},{id:"420",question:`Hasta ahora, el fármaco más utilizado a nivel extrahospitalario en las convulsiones febriles en el paciente
pediátrico ha sido el diazepam rectal. Señala el fármaco que constituye una alternativa segura y eficaz en este
escenario:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Midazolam transmucosa oral",incorrect_answers:["Midazolam intramuscular","Fenitoína oral","Lorazepam transmucosa nasal"]},{id:"421",question:"En relación con la hipertensión arterial pulmonar (HP) pediátrica señalar la afirmación FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En relación con el tratamiento, existen diversos estudios aleatorizados sobre pacientes pediátricos, lo que
permite establecer recomendaciones firmes.`,incorrect_answers:["La HP puede presentarse a cualquier edad, desde el periodo neonatal hasta la edad adulta.","La HP pediátrica tiene algunas características peculiares que no se encuentran en la HP del adulto.",`El síncope es más frecuente en niños, pero la insuficiencia del ventrículo derecho (VD) franca es un
acontecimiento tardío y el niño puede morir súbitamente antes de la aparición de insuficiencia del VD`]},{id:"422",question:"¿Qué tratamiento NO se usa en síndrome de dificultad respiratoria del neonato?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Salbutamol",incorrect_answers:["Administrar betametasona a la embarazada","Surfactante pulmonar por vía endotraqueal","Oxigenoterapia"]},{id:"423",question:`¿Qué índice/escala utilizaría para valorar la discapacidad funcional en las actividades de la vida diaria en un
paciente de 87 años con Insuficiencia Cardíaca?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Índice de Lawton y Brody",incorrect_answers:["Índice de Barthel","Escala FRS de Dowton","Mini-Examen Cognoscitivo (MEC)"]},{id:"424",question:"¿Qué Índice explora la valoración cognitiva en el anciano?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Mini-Examen Cognoscitivo (MEC)",incorrect_answers:["Índice de Lawton y Brody","Escala FRS de Dowton","Escala de Tinetti"]},{id:"425",question:"De los siguientes cambios fisiológicos, ¿ cuál NO se produce con el envejecimiento?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta el gasto cardiaco.",incorrect_answers:["Disminuye la masa cerebral.","Aumenta el grosor de las paredes ventriculares.","Aumenta el volumen de líquido cefalorraquídeo (LCR)."]},{id:"426",question:`Indique la opción correcta. ¿Cuál de estos cambios a nivel farmacocinético está relacionado con el
envejecimiento?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta el volumen de distribución de fármacos liposolubles",incorrect_answers:["Aumenta la absorción de fármacos por vía intramuscular","Disminuye el metabolismo y eliminación de fármacos que se metabolizan por conjugación","Aumenta la velocidad de absorción"]},{id:"427",question:`Con el envejecimiento se producen una serie de cambios fisiológicos que pueden afectar a la farmacocinética y
farmacodinámica de numerosos fármacos. Señale la respuesta incorrecta en relación a estos posibles cambios:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Disminuye el volumen de distribución y la semivida de eliminación de los fármacos liposolubles.",incorrect_answers:[`Disminuye el metabolismo de primer paso con lo que aumenta la biodisponibilidad de ciertos fármacos y sin
embargo disminuye la de algunos pro-fármacos.`,`Disminuye la excreción renal con lo que disminuye el aclaramiento y aumenta la semivida de eliminación de
fármacos eliminados por vía renal.`,`Con la edad hay un aumento de la sensibilidad del Sistema Nerviosos Central (SNC) a los efectos de
algunos medicamentos como las benzodiacepinas, anestésicos, analgésicos opioides etc.`]},{id:"428",question:`Respecto a los tratamientos farmacológicos en pacientes ancianos, señale cuál de las siguientes afirmaciones es
CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El agua corporal disminuye en un 10-15% por lo que los fármacos muy hidrosolubles verán acortada su vida
media plasmática, por disminución de su volumen de distribución.`,incorrect_answers:[`En el paciente geriátrico aumenta la concentración de albúmina plasmática hasta en un 15-20% por lo que la
disponibilidad de fármacos que se unen a proteínas disminuye.`,`En los ancianos disminuye la concentración de alfa-1-glucoproteína ácida, por lo que los fármacos que se
unen a esta proteína aumentan su fracción libre y hay que ajustar la dosis.`,"Ninguna de las opciones dadas es correcta."]},{id:"429",question:"¿Cuál de los siguientes NO es considerado un Síndrome Geriátrico típico?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Debilidad",incorrect_answers:["Deterioro cognitivo leve","Malnutrición","Incontinencia Urinaria"]},{id:"430",question:"¿ Qué medicamento se considera de alto riesgo de caídas según fall-risk-increasing drugs (FRIDs) ?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Clomipramina",incorrect_answers:["Fluvoxamina","Bisoprolol","Mononitrato de isosorbida."]},{id:"431",question:`La carga anticolinérgica es uno de los principales aspectos a tener en cuenta en el tratamiento de los ancianos.
Entre las principales reacciones adversas de tipo anticolinérgico están todas las siguientes menos una:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Hipotensión ortostática",incorrect_answers:["Xerostomía","Estreñimiento","Síndrome anticolinérgico central"]},{id:"432",question:"¿Cuál de los siguientes fármacos tiene menor carga anticolinérgica?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Donepezilo",incorrect_answers:["Amitriptilina","Quetiapina","Diazepam"]},{id:"433",question:"Qué afirmación respecto a los síndromes geriátricos es falsa:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El tratamiento de elección para tratar la depresión en el paciente anciano son los antidepresivos tricíclicos",incorrect_answers:["En Alzheimer leve-moderado iniciar con un inhibidor de la acetilcolinesterasa si el beneficio supera el riesgo","Una posible causa de estreñimiento puede ser el tratamiento con antagonistas del calcio",`El tratamiento farmacológico de la incontinencia de urgencia se puede realizar con fármacos
antimuscarínicos`]},{id:"434",question:"¿En qué situación estaría contraindicada una fórmula magistral que llevara sorbitol entre sus excipientes?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Niño con intolerancia hereditaria a la fructosa.",incorrect_answers:["Niño diabético.","Niño con intolerancia hereditaria a la lactosa.","Niño con galactosemia."]},{id:"435",question:`Durante el envejecimiento tienen lugar cambios en los receptores, tanto en sensibilidad como en cantidad, que
modifican la respuesta del órgano diana. De los siguientes cambios a nivel farmacodinámico, señale la opción
correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Disminuye el efecto farmacológico de los betabloqueantes",incorrect_answers:["Disminuye el efecto farmacológico de las benzodiazepinas","Aumenta el efecto farmacológico de los diuréticos","Disminuye el efecto farmacológico de los dicumarínicos"]},{id:"436",question:"Según el estudio EVADUR (Eventos Adversos ligados a las Asistencia en los Servicios de Urgencias):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El 70% de los EA por medicamentos son evitables.",incorrect_answers:["El 37,5% de los EA por medicamentos son evitables.","El 70% de los EA son causados por medicamentos.","El 23% de los EA por medicamentos son evitables."]},{id:"437",question:"Se consideran patologías clave en el desempeño de la asistencia farmacéutica en Urgencias, todas EXCEPTO:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Poliquistosis renal.",incorrect_answers:["Encefalopatía hepática.","Asma.","EPOC."]},{id:"438",question:"Según la cartera de servicios del farmacéutico de Urgencias publicada por la ASHP en 2011, la conciliación es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Una actividad clínica deseable.",incorrect_answers:["Una actividad clínica esencial.","Una actividad de gestión esencial.","Una actividad de gestión deseable."]},{id:"439",question:`Se considera una actividad prioritaria de prevención de errores de medicación en Urgencias, la estandarización
de la concentración de los siguientes medicamentos, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Digoxina.",incorrect_answers:["Heparina.","Insulina.","Morfina."]},{id:"440",question:"Se ha demostrado que los farmacéuticos de Urgencias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Disminuyen reingresos al dispensar antibioterapia al alta.",incorrect_answers:["Disminuyen mortalidad en el Infarto Agudo de Miocardio.","Disminuyen mortalidad en el ictus isquémico.","Todas son correctas."]},{id:"441",question:`Los estudios de errores de medicación en las Unidades de Cuidados Intensivos ponen de manifiesto que los
medicamentos más frecuentemente implicados en estos errores son los siguientes, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"IBPs",incorrect_answers:["Insulina","Catecolaminas","Anticoagulantes"]},{id:"442",question:`Entre las actividades incluidas dentro de un nivel básico de actuación en los Servicios de Críticos, no se
encuentra:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Participar en comunicaciones a congresos.",incorrect_answers:["Monitorización de interacciones.","Seguimiento farmacoterapéutico.","Detección de efectos adversos."]},{id:"443",question:`¿Cuál de las siguientes patologías no se considera prioritaria dentro de los conocimientos necesarios para la
atención al paciente crítico?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Esquizofrenia",incorrect_answers:["Sepsis","FA","Hemorragia subaracnoidea"]},{id:"444",question:"¿Cuál de las siguientes actividades consideras prioritaria en la atención al paciente crítico?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son prioritarias.",incorrect_answers:["Conocer la situación del paciente con respecto a su proceso agudo y patología de base.","Dosificación adecuada en función del aclaramiento renal o técnicas de depuración extrarrenal.","Monitorización farmacocinética de vancomicina."]},{id:"445",question:"¿Cuál de las siguientes características NO es propia del paciente crítico?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumento de la absorción de fármacos a nivel intestinal.",incorrect_answers:["Aumento del volumen de distribución por sobrecarga hídrica.","Fallo renal.","Alto número de medicamentos administrados vía intravenosa."]},{id:"446",question:"Se considera una patología clave en el desempeño de la asistencia farmacéutica en Urgencias:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Alteraciones del calcio.",incorrect_answers:["Hipertensión pulmonar.","Esclerosis múltiple.","Leucemia linfocítica aguda."]},{id:"447",question:"La conciliación de la medicación en las unidades de cuidados críticos se considera una actuación farmacéutica:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"De nivel intermedio.",incorrect_answers:["De nivel básico.","De nivel excelente.","No se considera una actuación necesaria en las unidades de cuidados críticos."]},{id:"448",question:`Según la cartera de servicios del farmacéutico de Urgencias publicada por la ASHP en 2011, se considera una
actividad clínica esencial:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Registro y análisis de intervenciones farmacéuticas.",incorrect_answers:["Elaboración de protocolos en catástrofes y emergencias.","Registro y análisis de errores de medicación.","Conciliación de la medicación."]},{id:"449",question:"En prescripción en pediatría, los errores más frecuentes se producen por:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Error de dosificación",incorrect_answers:["Prescripción inadecuada para la enfermedad a tratar","Omisión de medicamento","Derivados de la interpretación incorrecta por utilización de abreviaturas"]},{id:"450",question:`¿Cuál de los siguientes NO se encuentra en la lista de medicamentos de alto riesgo en PACIENTES CRÓNICOS
del Instituto para el Uso Seguro de los Medicamentos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Heparina sódica",incorrect_answers:["Digoxina oral","Metotrexato oral (uso no oncológico)","Espironolactona/Eplerenona"]},{id:"451",question:"Una de las siguientes prácticas para mejorar la seguridad de medicamentos de alto riesgo NO es correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Maximizar el número de presentaciones de heparinas IV disponibles en el Hospital",incorrect_answers:["Retirar de las unidades de hospitalización las soluciones concentradas de electrolitos","Utilizar bombas inteligentes para la administración de las perfusiones IV","Realizar un doble chequeo de los cálculos de dosis en pacientes pediátricos"]},{id:"452",question:`Según la clasificación de los errores de medicación del Instituto para el Uso Seguro de los Medicamentos, un
error de medicación que causa daño al paciente, pero no la muerte, queda englobado dentro de la categoría:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"E-F-G-H",incorrect_answers:["A","B-C-D","I"]},{id:"453",question:`En caso de almacenamiento de soluciones concentradas de electrolitos, especialmente cloruro potásico. y de
bloqueantes neuromusculares, ¿Qué buena práctica está descrita como mejora de la seguridad en el uso de
estos medicamentos de alto riesgo?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Excepcionalmente se deben mantener en unidades autorizadas separados del resto de los medicamentos:
unidades de pacientes críticos, quirófanos, anestesia`,incorrect_answers:[`Se pueden tener en todas las unidades clínicas del hospital no existiendo problemas de almacenamiento,
especialmente en caso de los bloqueantes neuromusculares`,`Excepcionalmente se deben mantener en unidades autorizadas junto a otros medicamentos: unidades de
pacientes críticos, quirófanos, anestesia`,"No se pueden almacenar ni excepcionalmente"]},{id:"454",question:"¿Qué método de detección de error de medicación es más eficaz?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Observación disimulada",incorrect_answers:["Comunicación","No existen diferencias en su eficacia comparada","Ninguna es correcta"]},{id:"455",question:`¿Cuál de las siguientes NO es una característica del programa nacional de notificación de incidentes de
seguridad?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Punitivo",incorrect_answers:["Independiente","Voluntario","Confidencial"]},{id:"456",question:`El servicio de farmacia propone a la dirección del hospital la implantación de un programa de conciliación de
medicamentos al ingreso hospitalario de los pacientes. La planificación original del proceso se realiza siguiendo
la metodología de Análisis Modal de Fallos y Efectos (AMFE). Señale la afirmación FALSA sobre AMFE:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No reevalúa de nuevo el proceso",incorrect_answers:["Precisa de la creación de equipos de trabajo","A partir de errores y causas se calcula el Número de Prioridad del Riesgo (NPR)","Define acciones correctivas"]},{id:"457",question:`Señala la respuesta CORRECTA respecto a las recomendaciones del Instituto para el Uso Seguro de la
Medicación (ISMP) sobre las ordenes verbales o telefónicas:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se debe establecer la utilización de una técnica de repetición de modo que el profesional que reciba la orden
verbal confirme con el emisor su comprensión.`,incorrect_answers:[`Las órdenes verbales y telefónicas suponen un riesgo para la seguridad del paciente, por lo que deben estar
prohibidas`,`Se deben permitir sólo las órdenes telefónicas (en situaciones de guardia localizada), pero no las órdenes
verbales en presencia física.`,"No existe ningún riesgo asociado a la transmisión verbal"]},{id:"458",question:"Una segunda víctima:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es un profesional sanitario traumatizado a raíz de un error de medicación en el que está involucrado.",incorrect_answers:["Es un familiar de un paciente que ha enfermado tras una visita al hospital",`Es un paciente que requiere de un nuevo ingreso hospitalario tras haber sido dado de alta en la misma
semana`,"Es la empresa afectada debido a la enfermedad de uno de sus trabajadores"]},{id:"459",question:"NO es un sistema de prevención de errores de medicación en la industria farmacéutica:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Controles documentados por una persona",incorrect_answers:["Automatizar procesos en la producción","Uso de cierres especiales contra apertura de niños","Control electrónico de la impresión de etiquetas y textos, por medio de lectores de códigos de barra"]},{id:"460",question:`¿Qué organismo evalúa y transmite recomendaciones a través del programa nacional de notificación voluntaria
de Errores de Medicación?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La delegación española del Institute of Safe Medication Practices (ISMP-España)",incorrect_answers:["El Instituto de Salud Carlos III","El Observatorio de Seguridad del Paciente","El Comité Técnico de Farmacovigilancia"]},{id:"461",question:`Respecto a la prevención de errores de medicación por parte de la administración sanitaria, ¿Cuál NO es una
medida a tomar dentro de su actividad reguladora?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Facilitar y tutelar la implantación de sistemas de garantía de calidad en la atención farmacéutica",incorrect_answers:["Revisión del etiquetado para evitar similitud en los diseños","Elaboración de recomendaciones para prevenir errores de medicación","Revisión de marcas comerciales autorizadas para evitar nombres parecidos"]},{id:"462",question:`Según el Real Decreto 577/2013, de 26 de julio, por el que se regula la farmacovigilancia de medicamentos de
uso humano, el titular de una autorización de comercialización deberá enviar por medios electrónicos a la base
de datos Eudravigilance:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Todas las sospechas de reacciones adversas no graves ocurridas en la Unión Europea en los noventa días
naturales siguientes al día en el que haya tenido conocimiento de éstas.`,incorrect_answers:[`Todas las sospechas de reacciones adversas no graves ocurridas en la Unión Europea en los ochenta días
naturales siguientes al día en el que haya tenido conocimiento de éstas.`,`Todas las sospechas de reacciones adversas no graves ocurridas en la Unión Europea en los sesenta días
naturales siguientes al día en el que haya tenido conocimiento de éstas.`,`Todas las sospechas de reacciones adversas no graves ocurridas en la Unión Europea en los cuarenta días
naturales siguientes al día en el que haya tenido conocimiento de éstas.`]},{id:"463",question:"Señala la respuesta falsa. Para aumentar la estabilidad de las nutriciones parenterales (NP) se recomienda:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un pH final < 3.",incorrect_answers:["Eliminar el aire remanente en la bolsa al finalizar la nutrición parenteral","Una concentración final de aminoácidos superior al 2,5%","Una concentración final de glucosa entre 10 -23%"]},{id:"464",question:"Señala la respuesta correcta respecto a la estabilidad de las mezclas de nutrición parenteral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los aminoácidos forman complejos con cationes divalentes reduciendo la precipitación.",incorrect_answers:["Está favorecida cuando la concentración de aminoácidos está por debajo del 2,5%.","Es mejor utilizar sales inorgánicas de calcio para disminuir la probabilidad de precipitados","A menor pH mayor la estabilidad de la emulsión lipídica."]},{id:"465",question:`Una de la recomendaciones para disminuir la formación de peróxidos en la elaboración de una nutrición
parenteral es:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Utilizar bolsas fotoprotectoras.",incorrect_answers:["Utilizar lípidos con alto contenido en ácidos grasos poliinsaturados.","Utilizar bolsas unicapa","Almacenar a temperatura ambiente."]},{id:"466",question:"Cuál de los siguientes fármacos es estable en la mezcla de nutrición parenteral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Insulina",incorrect_answers:["Aciclovir","Midazolam","Omeprazol"]},{id:"467",question:`Con respecto al orden de adición de los distintos componentes en la elaboración de una nutrición parenteral,
señala la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Una opción sería mezclar primero la glucosa con los aminoácidos y posteriormente añadir los electrolitos y
oligoelementos, nunca añadiendo el calcio de forma consecutiva al fosfato.`,incorrect_answers:["El orden de adición de los componentes no afecta a la estabilidad de la nutrición parenteral.","El calcio y el fosfato deben añadirse de forma consecutiva al inicio de la elaboración",`La emulsión lipídica debe añadirse al principio de la elaboración debido a que le proporcionará estabilidad a
la mezcla.`]},{id:"468",question:"En los limites superiores de electrolitos en la composición de la NP es falso que se superen con:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sodio 80 mEq/l",incorrect_answers:["Magnesio 25 mEq/l","Calcio (mEq/L) + fosfato (mmol/L) <= 40 mEq/l","Potasio 120 mEq/l"]},{id:"469",question:"La adición de vitaminas y oligoelementos a la nutrición parenteral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las vitaminas y oligoelementos se pueden añadir de forma diaria en la nutrición parenteral.",incorrect_answers:["Se deben administrar en perfusión fuera de la nutrición parenteral.","Solo se recomienda aditivar vitaminas hidrosolubles.","No se recomienda en pacientes prematuros o neonatos"]},{id:"470",question:"Con respecto a los aminoácidos en nutrición parenteral es cierto:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En combinación con la glucosa se degradan por la reacción de Maillard.",incorrect_answers:["Se utilizan distintas concentraciones comerciales del 50-100%","Sólo se administran aminoácidos esenciales.",`Los aminoácidos para pacientes con alteración hepática contienen más cantidad de aminoácidos
aromáticos.`]},{id:"471",question:"Entre los factores que más influye en la estabilidad de los lípidos se encuentran:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Orden de adición",incorrect_answers:["Luz","Oxígeno","Concentración de oligoelementos"]},{id:"472",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación a los métodos de cribado nutricional:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Debe realizarlos personal facultativo con experiencia en nutrición clínica",incorrect_answers:["Deben ser sensibles y específicos.","Deben ser reproducibles","La ESPEN recomienda el NRS 2002 para pacientes adultos hospitalizados"]},{id:"473",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones respecto a la albúmina es FALSA?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se emplea para el seguimiento nutricional a corto plazo",incorrect_answers:["Su valor normal en sangre es de 3,5-5 mg/dl.","Sus valores bajos se han asociado con aumento de morbi-mortalidad en algunas poblaciones de pacientes.","Se comporta como reactante negativo de fase aguda"]},{id:"474",question:"Señale en cuál de los siguientes casos está indicada la nutrición parenteral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Pacientes severamente desnutridos que van a someterse a cirugía y que no pueden ser alimentados
adecuadamente vía oral o enteral.`,incorrect_answers:["Incapacidad para utilizar el tracto digestivo durante al menos 3-5 días en pacientes normonutridos.","Postoperatorio inmediato de cirugía menor digestiva.","En pacientes críticos debe iniciarse la NP en las primeras 24-48h."]},{id:"475",question:"Los factores que mayor influencia tienen en la estabilidad de la emulsión lipídica en una NP son:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Concentración de aminoácidos: tienen un efecto protector sobre la emulsión",incorrect_answers:["pH de la solución: a menor pH, mayor estabilidad.","Concentración de glucosa: es recomendable añadirle directamente a la emulsión lipídica.","Orden de adición: se recomienda añadir los lípidos en primer lugar al elaborar las NP"]},{id:"476",question:"De las siguientes opciones cuál es una contraindicación absoluta para iniciar una nutrición enteral:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Íleo paralítico",incorrect_answers:["Pancreatitis aguda grave","Síndrome de intestino corto","Enfermedad inflamatoria intestinal en fase aguda"]},{id:"477",question:"Indique la verdadera respecto a los estudios de consumo y utilización de antibióticos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La medición del consumo de antibióticos se realiza habitualmente utilizando datos agregados",incorrect_answers:["Es suficiente con medir el consumo de antibióticos una vez al año.","Los consumos se miden para el hospital completo sin ser recomendable estratificar por tipos de servicios.","Los antibióticos deben agruparse por grupos farmacológicos, nunca por indicación"]},{id:"478",question:"Cuál de los siguientes no es un objetivo de los programas PROA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Monitorizar las resistencias",incorrect_answers:["Mejorar los resultados clínicos de los pacientes.","Minimizar los efectos adversos asociados a la utilización de los antimicrobianos.","Garantizar la utilización de tratamientos coste-eficaces."]},{id:"479",question:`En la última reunión del Equipo PROA de un hospital, se planteó la idea de evaluar el perfil de prescripción en la
UCI, ya que el consumo de antimicrobianos se había disparado en el último año y no parecía existir un aumento
de ingresos que justificara este incremento. Como estrategia recomendarías:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Plantear una evaluación global del perfil de prescripción intentando abarcar la mayoría de los antibióticos, de
forma continuada en el tiempo y comparativamente con los datos de otros años anteriores.`,incorrect_answers:[`Realizar un corte transversal, aquel antibiótico que despunte por su elevado consumo será el responsable
del incremento en el gasto.`,`Realizar una evaluación global del perfil de prescripción sin hacer partícipe a los prescriptores en este
análisis, ya que pueden sentirse vigilados y variar su hábito de prescripción`,"Medir aquellos antibióticos más recientes y de precio más elevado"]},{id:"480",question:"Señale la falsa respecto a las medidas de consumo de antibióticos:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El empleo de las Dosis Diarias Definidas (DDD) presenta su mayor utilidad en la comparación del consumo
de antibióticos en áreas con dosificaciones especiales como pediatría o nefrología.`,incorrect_answers:["Las Dosis Diarias Definidas (DDD) pueden variar con el tiempo si, de forma consensuada, así se decide.",`Los Días de Tratamiento (DDT) únicamente hacen referencia a la duración en días del tratamiento,
independiente de la dosis a la que éste se haya empleado`,`La Dosis Diaria Prescrita (DDP) hace referencia a la dosis habitualmente prescrita de un antibiótico y se
aproxima más a las dosis realmente empleadas que la DDD`]},{id:"481",question:"Marque la respuesta falsa respecto a la Comisión de Infecciones:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El secretario únicamente puede ser un microbiólogo",incorrect_answers:["Es responsable de la política de antibióticos del centro","Entre sus funciones se encuentra el análisis de la epidemiologia de las infecciones del centro","Es una comisión de calidad dependiente con carácter consultivo de la dirección médica del centro"]},{id:"482",question:"Indique la respuesta verdadera respecto al cálculo de las Dosis Diaria Definida (DDD):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Sus principales ventajas residen en la sencillez de su cálculo y lo extendido de su empleo.",incorrect_answers:["Es una medida fija a lo largo del tiempo y nunca se modifica.",`Al ser una medición estandarizada, expresa exposiciones a los antibióticos muy similares en distintas áreas
independientemente de la dosificación empleada y su duración`,"Es una medida establecida por el Servicio de Farmacia de cada hospital."]},{id:"483",question:"Respecto a las intervenciones que pueden llevar a cabo los equipos PROA, cuáles son menos recomendadas:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las restrictivas",incorrect_answers:["Las educativas","Las medidas no impositivas de ayuda a la prescripción","Todas ellas son igual de recomendadas"]},{id:"484",question:`¿De los siguientes indicadores, señala cuál no es indicador de infraestructura del Plan Nacional frente a la
resistencia de los antibióticos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Realizar actividades de revisión de tratamientos antibióticos > ó = a 48 horas de su inicio.",incorrect_answers:[`Tener en el centro un equipo asistencial PROA operativo (p. ej. >1 de profesionales dando soporte a
decisiones clínicas).`,"Designar un farmacéutico como responsable de asegurar el uso apropiado de antibióticos en el centro","Disponer de las tecnologías de la información suficientes para dar soporte a las actividades PROA"]},{id:"485",question:"¿Cuál es el indicador de utilización y consumo de antibióticos más empleado?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"DDD/100 estancias.",incorrect_answers:["DDT/100 ingresos.","DDP/100 ingresos.","DDT/100 estancias."]},{id:"486",question:"Marque la respuesta falsa de las siguientes afirmaciones acerca del programa PROA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los indicadores de proceso son los más relevantes, pero los de resultado nos informan más directamente
sobre su funcionamiento.`,incorrect_answers:["Debe ser multidisciplinario y formado por un número de miembros reducido.",`Dada la importancia estratégica de las unidades de cuidados intensivos (UCI) en el consumo de
antimicrobianos, debe considerarse siempre la inclusión de un especialista en medicina intensiva en el
equipo.`,"La monitorización de resistencias debe ser obligatoria en cualquier institución hospitalaria."]},{id:"487",question:`La reducción del consumo de antimicrobianos puede contribuir a controlar la aparición de resistencias de ciertos
microorganismos. Según el Documento de Consenso de la GEIH-SEIMC, SEFH, SEMPSPH "Programa de
Optimización de Antimicrobianos (PROA) en Hospitales Españoles", señale la respuesta CORRECTA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Reducir el consumo de cefalosporinas (espectro extendido) y quinolonas ayuda al control de Enterobacterias
productoras de BLEE.`,incorrect_answers:[`Reducir el consumo de cefalosporinas ayuda al control de Acinetobacter Baumanii resistente a
carbapenems.`,`Reducir el consumo de aminoglucósidos ayuda al control de Pseudomona Aeruginosa resistente a
carbapenems.`,`Reducir el consumo de clindamicina y carbapenems ayuda al control de Staphylococcus Aureus resistentes
a meticilina.`]},{id:"488",question:"Las estrategias de abordaje del paciente crónico complejo:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Incluyen estrategias para conseguir el empoderamiento del paciente.",incorrect_answers:["No tienen que tener en cuenta las causas de la inadecuación terapéutica.","Siempre presuponen la coordinación entre niveles sanitarios.","Son independientes de los recursos económicos."]},{id:"489",question:"Con respecto a la desprescripción, señale la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Existen numerosas herramientas explícitas que ayudan a la desprescripción y que a su vez han demostrado
resultados en salud.`,incorrect_answers:[`Dentro de este proceso es importante revisar las indicaciones de los fármacos, valorar el grado de
adherencia y detectar eventos adversos e interacciones.`,`Entre las ventajas de esta intervención están la reducción en el número de medicamentos y la menor
derivación a urgencias.`,`Consiste en revisar y replantear el plan terapéutico, generalmente de larga duración, para finalmente retirar
fármacos, sustituirlos o modificar dosis.`]},{id:"490",question:"En el caso de la polifarmacia, cuando hablamos de pacientes ancianos, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"No se han encontrado factores relacionados con los recursos socioeconómicos",incorrect_answers:["La pluripatología y la discapacidad son factores de riesgos relacionados.",`Constituye un problema de salud relevante, que afecta hasta el 20% de la población mayor de 65 años y
hace referencia al consumo de al menos 5 fármacos durante más de tres meses.`,"Constituye un factor de riesgo de ingresos hospitalarios o consultas con dispositivos de urgencias."]},{id:"491",question:"Señale la recomendación incorrecta con relación a los criterios STOPP:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Ácido acetil salicílico a dosis mayores de 50 mg al día por mayor riesgo de sangrado sin mayor beneficio.",incorrect_answers:[`Cualquier prescripción concomitante de dos fármacos de la misma clase, como dos AINE, ISRS, diuréticos
de asa, IECA, anticoagulantes`,"Betabloqueantes en combinación con verapamilo o diltiazem (riesgo de bloqueo cardíaco)","IECA o ARA-II en pacientes con hiperpotasemia"]},{id:"492",question:"De los siguientes cambios fisiológicos, ¿ cuál NO se produce con el envejecimiento?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta el grosor de las paredes ventriculares.",incorrect_answers:["Disminuye la masa cerebral.","Aumenta el gasto cardiaco.","Aumenta el volumen de líquido cefalorraquídeo (LCR)."]},{id:"493",question:`Indique la opción correcta. ¿Cuál de estos cambios a nivel farmacocinético están relacionados con el
envejecimiento?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Aumenta el volumen de distribución de fármacos liposolubles.",incorrect_answers:["Aumenta la absorción de fármacos por vía intramuscular.","Disminuye el metabolismo y eliminación de fármacos que se metabolizan por conjugación","Aumenta la velocidad de absorción"]},{id:"494",question:"¿Cuál de estos factores altera la respuesta farmacológica en personas mayores?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El aumento de la fragilidad capilar.",incorrect_answers:["El aumento del número de receptores betaadrenérgicos.","La disminución de la sensibilidad frente a psicofármacos.","Aumenta el número de factores de coagulación."]},{id:"495",question:`¿Cuál de los siguientes aspectos entiendes que NO debería incluirse entre los que debe guiar el abordaje clínico
de una persona mayor con multimorbilidad?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El plan terapéutico debe ser independiente del pronóstico.",incorrect_answers:["Debe tenerse en cuenta las preferencias del paciente o de su cuidador/familiar.","Tener en cuenta la capacidad del recurso sanitario para prestar una atención determinada.","Interpretar la evidencia disponible sobre el uso de un medicamento."]},{id:"496",question:"Se consideran grupos susceptibles de atención sociosanitaria:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Ancianos frágiles.","Personas con grandes minusvalías.","Personal con enfermedad mental crónica."]},{id:"497",question:"En referencia a la atención sociosanitaria, señale la respuesta FALSA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los recursos de atención sanitaria son iguales en todas las CCAA.",incorrect_answers:["La atención sociosanitaria puede prestarse en el domicilio del paciente.",`Las administraciones de servicios sociales y de servicios sanitarios se encuentran integrados de manera
desigual en las distintas CCAA.`,`Los distintos grupos susceptibles de atención sociosanitaria comparten características comunes
(pluripatología, polimedicación, dependencia...).`]},{id:"498",question:`Para el desarrollo de un modelo integral de atención farmacéutica especializada en centros sociosanitarios, se
pueden definir las siguientes estrategias:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Implantar estrategias de selección de medicamentos",`Desarrollar protocolos farmacoterapéuticos adaptados a las características específicas del paciente
institucionalizado.`,`Garantizar y asumir la responsabilidad técnica de la adquisición, calidad, correcta conservación, cobertura
de las necesidades, custodia y preparación de fórmulas magistrales o preparados oficinales.`]},{id:"499",question:`El paciente institucionalizado presenta un mayor riesgo de eventos adversos relacionados con medicamentos
como consecuencia de (señale la FALSA):`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Facilidad de acceso a los servicios especializados.",incorrect_answers:["Cambios asociados al envejecimiento en la farmacocinética y farmacodinamia de los medicamentos","Presencia de dependencia derivada de deterioro funcional y/o cognitivo.","Utilización de medicamentos de estrecho índice terapéutico"]},{id:"500",question:"Kaiser permanente es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un modelo de estratificación de pacientes crónicos.",incorrect_answers:["Un listado de indicadores de utilización inapropiada de medicamentos.","Un conjunto de indicadores de calidad que valoran la asistencia prestada.","Un modelo para realizar la revisión integral del tratamiento."]},{id:"501",question:`En relación a los sistemas de dispensación de medicamentos utilizados en centros sociosanitarios, señale la
FALSA:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los blísteres pueden utilizarse para las formas farmacéuticas líquidas.",incorrect_answers:["Los pastilleros y blísteres permiten la gestión de la medicación por parte del paciente.","Los pastilleros y blísteres dificultan la reutilización de la medicación.","Los sistemas de dispensación en dosis unitarias requieren un mayor coste inicial."]},{id:"502",question:"Con respecto a la Conciliación Terapéutica (CT) es CORRECTO que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`En la CT al ingreso es aconsejable conciliar antes de 4h medicamentos como: antibióticos, colirios y
pomadas oftálmicas e inmunosupresores`,incorrect_answers:["Es un criterio STOPP la prescripción de IECA o ARA-II en pacientes con hipopotasemia","Entre los criterios STOPP se encuentra Vacuna trivalente anual contra la gripe estacional","No es necesario revisar si el paciente toma plantas medicinales"]},{id:"503",question:"A propósito de la conciliación del tratamiento:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se debe realizar de forma prioritaria en pacientes crónicos complejos",incorrect_answers:["No es necesario realizar la conciliación en pacientes geriátricos con más de 10 fármacos","Nunca se debe suspender el tratamiento con acenocumarol al ingreso de los pacientes","Se debe realizar de forma prioritaria en pacientes con más de 3 medicamentos"]},{id:"504",question:"¿Qué medicamento debe conciliarse antes de las 4h post-admisión en un Servicio de Urgencias?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fenitoína",incorrect_answers:["Digoxina","Bifosfonatos","Levotiroxina"]},{id:"505",question:`En urgencias, el tiempo de conciliación para los medicamentos de bajo riesgo es 24h. ¿Cuál de los siguientes
medicamentos no es de bajo riesgo?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Betabloqueantes",incorrect_answers:["Inhibidores de la ciclooxigenasa COX-2","Levotiroxina","Atorvastatina"]},{id:"506",question:"¿Qué es una discrepancia justificada en el proceso de conciliación?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Cuando el prescriptor modifica el tratamiento y corrige la discrepancia.",incorrect_answers:["Cuando el prescriptor no modifica la prescripción una vez informada la discrepancia.","Cuando el prescriptor hace caso omiso de la información.","Ninguna es correcta."]},{id:"507",question:`Según el Documento de Recomendaciones de Prácticas Seguras en la Conciliación de la Medicación al Alta
Hospitalaria en Pacientes Crónicos, cuál de las siguientes situaciones NO se considera un error de conciliación:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se realiza una sustitución terapéutica según el programa de intercambio terapéutico del hospital.",incorrect_answers:[`El paciente tomaba un medicamento necesario y no se ha prescrito sin que exista justificación clínica para
omitirlo.`,"Se modifica la dosis que el paciente tomaba sin justificación clínica para ello.","Se inicia un tratamiento que el paciente no tomaba antes sin justificación clínica."]},{id:"508",question:`El documento de consenso SEMES-SEFH sobre conciliación incluye un listado de medicamentos que es preciso
conciliar en las primeras cuatro horas del ingreso. Indique cuáles de los siguientes medicamentos no están en
dicho listado:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Dabigatrán",incorrect_answers:["Antidiabéticos orales si dosis múltiples diarias","Antiarrítmicos (amiodarona, quinidina, disopiramida, dronedarona)","Nitratos"]},{id:"509",question:"¿Cuál no es un indicador de calidad del proceso de conciliación de la medicación?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Índice de cobertura (%).",incorrect_answers:["Pacientes con error de conciliación (%).","Errores de conciliación por paciente.","Medicamentos con error de conciliación (%)."]},{id:"510",question:"Señale la respuesta incorrecta sobre la deprescripción de un paciente crónico:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Entre los medicamentos susceptibles de deprescripción no se encuentran los usados para tratar RAMs de
otros fármacos.`,incorrect_answers:[`Se puede definir como el cese de un tratamiento de larga duración bajo la supervisión de un profesional
médico.`,`Se considera un proceso de desmontaje de la prescripción por medio de su análisis, que concluye con la
modificación de dosis, sustitución o eliminación de unos fármacos y adición de otros.`,`Existen motivos éticos, clínicos y económicos que avalan y explican la necesidad del proceso de
deprescripción en pacientes crónicos.`]},{id:"511",question:`En el documento "Modelo de selección y atención farmacéutica a pacientes crónicos de la SEFH" se define
paciente pluripatológico como aquel que tiene dos o más patologías de una serie de ocho posibles categorías
clínicas. Señale cuál de las siguientes enfermedades no está dentro de las posibles para ser considerado
paciente pluripatológico:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Insuficiencia renal aguda definida por elevación de creatina (>1,4mg/dl en hombres o > 1,3 mg/ dl en
mujeres) o proteinuria`,incorrect_answers:[`Enfermedad osteoarticular crónica que provoque por sí misma una limitación para las actividades básicas de
la vida diaria (índice de Barthel< 60)`,"Ataque cerebrovascular","Vasculitis y enfermedades autoinmunes sistémicas"]},{id:"512",question:`Señale la respuesta INCORRECTA según los criterios STOPP-START aplicados en la revisión del tratamiento
farmacológico de pacientes mayores:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"STOPP: Benzodiazepinas durante un tiempo mayor o igual a 8 semanas",incorrect_answers:["STOPP: Betabloqueantes en combinación con verapamilo o diltiazem","START: IECA en insuficiencia cardíaca sistólica y/ o cardiopatía isquémica bien documentada","START: Suplementos de fibra en la diverticulosis con antecedentes de estreñimiento"]},{id:"513",question:`La conciliación de la medicación y la revisión de la medicación son dos estrategias que tienen como objetivo
mejorar los resultados del uso de la medicación. Señale cuál de las siguientes características NO corresponde al
proceso de revisión de la medicación:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Combatir déficits de comunicación en las transiciones entre niveles asistenciales",incorrect_answers:["Elaborar una lista de cambios en el tratamiento farmacológico para adecuarse más al objetivo terapéutico","Maximizar la efectividad, la seguridad o la eficiencia de los tratamientos","Examinar críticamente el régimen terapéutico del paciente"]},{id:"514",question:`Los estudios farmacoeconómicos pueden utilizar como medida de los resultados en salud el AVAC. Señale lo
correcto:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es una unidad que asocia en un solo indicador la cantidad y la calidad de vida.",incorrect_answers:["Indica la supervivencia en años de vida ganados en plena salud.",`Refleja la efectividad de años de vida ganados transformados a un valor teórico de años de vida en plena
salud.`,"Es el número de años en plena salud."]},{id:"515",question:"Objetivo del análisis de sensibilidad en las evaluaciones farmacoeconómicas:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Comprobar el posible efecto de las variables incluidas.",incorrect_answers:["Valorar las diferencias de las posibles alternativas.","Describir los resultados del estudio farmacoeconómico.","Valorar la diferencia en la efectividad de las alternativas."]},{id:"516",question:`Señale el enunciado INCORRECTO. En los estudios farmacoeconómicos los efectos sobre la salud en la
intervención terapéutica pueden medirse en:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Años de vida ganados, en un análisis de coste-utilidad",incorrect_answers:["Reducción de la mortalidad, en un análisis de coste-efectividad","Unidades habitualmente utilizadas en la práctica clínica, en un análisis de coste-efectividad","Unidades monetarias, en un análisis de coste-beneficio"]},{id:"517",question:"Entre las etapas imprescindibles de un estudio farmacoeconómico se encuentran todas excepto:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Transformar los efectos sobre la salud en unidades monetarias.",incorrect_answers:["Elegir y seleccionar las alternativas a comparar.","Realizar un análisis de sensibilidad.","Identificar la perspectiva y horizonte temporal del estudio."]},{id:"518",question:"En un análisis de coste-efectividad, comparando dos alternativas, A y B, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Si CA<CB y EA>EB, el análisis incremental daría como resultado el coste adicional que supondría dar a la
población una unidad más de efectividad respecto a la alternativa comparada.`,incorrect_answers:["Si la alternativa A es más económica y más eficaz (CA<CB y EA>EB), se elegirá la alternativa B.","Si A es menos eficaz y de mayor coste (EA<EB y CA>CB), se elegirá la alternativa A.",`Si la alternativa A es a la vez más eficaz y de mayor coste, EA>EB y CA>CB. realizaremos un análisis
incremental, calculándose el ratio coste efectividad incremental (RCEI) de la alternativa A frente a la
alternativa B.`]},{id:"519",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Equidad: Distribución de los costos y beneficios de una intervención para el cuidado de la salud con
igualdad, y donde realmente se requieren.`,incorrect_answers:[`Eficiencia: capacidad de producir el efecto o beneficio que se espera obtener en condiciones ideales,
normalmente en un ensayo clínico.`,`Eficacia: capacidad de producir el efecto o beneficio que se espera obtener en condiciones reales de uso o
en la práctica clínica habitual.`,`Efectividad: relación entre los recursos consumidos y el efecto alcanzado, consistente en la obtención del
máximo beneficio a partir de los recursos disponibles.`]},{id:"520",question:"La farmacoeconomía:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Su razón de ser es la limitación de recursos.","Permite reducir la arbitrariedad en la toma de decisiones sobre el uso de recursos disponibles.",`Es una herramienta indispensable para conseguir los mejores resultados en salud posibles a un costo
asequible para la economía de un país.`]},{id:"521",question:`Si comparásemos un medicamento genérico con su medicamento de referencia, ¿ qué tipo de análisis económico
utilizaríamos?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Análisis de minimización de costes.",incorrect_answers:["Análisis de coste-efectividad.","Análisis de coste-utilidad.","Análisis de coste-beneficio."]},{id:"522",question:"En los tipos de costes, señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son incorrectas.",incorrect_answers:["Tangibles: dolor, sufrimiento, tiempo libre perdido, tristeza Intangibles.","Intangibles: absentismo, pérdida de productividad laboral.","Indirectos: coste de los medicamentos, coste del material sanitario."]},{id:"523",question:`En un ensayo clínico de cáncer de pulmón metastásico se comparan dos antitumorales cuya eficacia, toxicidad y
coste son diferentes. ¿Qué tipo de análisis farmacoeconómico seria el más adecuado para su comparación?:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Análisis de coste-utilidad.",incorrect_answers:["Análisis de minimización de costes","Análisis de coste-beneficio","Análisis de coste-efectividad"]},{id:"524",question:"Los resultados expresados en coste/año de vida ganado corresponden a un estudio de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Análisis de coste-efectividad.",incorrect_answers:["Análisis de minimización de costes.","Análisis de coste-beneficio.","Análisis de coste-utilidad"]},{id:"525",question:"Señale la respuesta incorrecta sobre los análisis de impacto presupuestario (AIP):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El AIP procede de sumar los resultados del coste actual de los pacientes con los tratamientos existentes a
los costes futuros tras la introducción de una nueva intervención.`,incorrect_answers:[`En este tipo de evaluación no se analizan los resultados clínicos derivados de su implantación ni se
relacionan el consumo de recursos adicional con los resultados extra obtenidos.`,`Tratan de establecer un modelo en el cual se estima la población prevalente o susceptible de tratar, y se
intenta analizar el coste y la efectividad esperada si se generalizan las alternativas a la población.`,`Es una estimación cuantitativa del impacto económico que supone la introducción de una nueva intervención
sanitaria sobre el sistema sanitario en su conjunto.`]},{id:"526",question:"En las investigaciones clínicas de productos sanitarios, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es FALSA?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las investigaciones clínicas son objeto de reconocimiento mutuo",incorrect_answers:[`Es necesaria como en medicamentos, la evidencia clínica de que ejercerá la función para la que esta
concebida, con plenas garantías de seguridad`,`Las investigaciones clínicas con productos sanitarios están reguladas por el Reglamento (UE) 2017/745 del
parlamento Europeo y del Consejo de 5 de abril de 2017`,`En España, se aplica a la investigación, los mismos criterios éticos y metodológicos, que se aplican a los
medicamentos`]},{id:"527",question:"Respecto a la clasificación de los diferentes materiales de sutura, señale la afirmación VERDADERA:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La clase III incluye suturas absorbibles.",incorrect_answers:["La clase I estéril incluye adhesivos tisulares y grapadoras cutáneas.","La clase IIb incluye suturas adhesivas cutáneas.","La clase IIa incluye suturas no absorbibles."]},{id:"528",question:`Un producto sanitario que incorpora una sustancia, que por separado puede ser considerada medicamento, se
clasifica como:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Producto sanitario clase III",incorrect_answers:["Producto sanitario clase IIa","Producto sanitario clase Ilb","Producto sanitario implantable activo"]},{id:"529",question:"Indique cuál de las siguientes afirmaciones es falsa:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Los productos sanitarios se clasifican en clases1,lla,llb,111yIV.",incorrect_answers:[`La evaluación de los productos sanitarios es realizada por Organismos Notificados a la Comisión Europea
por las autoridades competentes de los Estados Miembros.`,`Todos los productos sanitarios, con la excepción de los productos a medida y los destinados a
investigaciones clínicas, deben llevar el marcado CE para su comercialización.`,`La publicidad dirigida al público de productos sanitarios requiere autorización por parte de las autoridades
sanitarias de las Comunidades Autónomas.`]},{id:"530",question:`Indique cuál de las siguientes respuestas es falsa con relación a los requisitos esenciales que deben cumplir los
productos sanitarios:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los requisitos esenciales pueden alterarse durante el periodo de validez en las condiciones normales de
utilización.`,incorrect_answers:[`No deben comprometer el estado clínico, la salud ni la seguridad de: pacientes, personas que los utilicen,
terceros, en su caso.`,"Deben ofrecer las prestaciones que les atribuyen los fabricantes.","No han de alterarse las características y prestaciones durante el almacenamiento y el transporte"]},{id:"531",question:"Queda excluido de la definición de Producto Sanitario según la legislación española:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Producto sanitario combinado con medicamentos de terapias avanzadas",incorrect_answers:["Recipientes para muestras y residuos: tubos, bolsas colectoras, frascos de recogida de muestras","Productos anticonceptivos y para la prevención de las enfermedades de transmisión sexual","Productos para el registro de imágenes radiográficas"]},{id:"532",question:`La Resolución de 2 de junio de 2021, de la Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios, atribuye
la condición de medicamento de uso humano a los antisépticos destinados al campo quirúrgico preoperatorio y a
la desinfección del punto de inyección. ¿Cuál de los siguientes antisépticos se ha visto afectado por esta
Resolución?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Clorhexidina",incorrect_answers:["Agua oxigenada","Alcohol 96º","Alcohol 70º"]},{id:"533",question:"Los radiofármacos, utilizados en Tomografía de Emisión de Positrones (PET):",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se producen en un ciclotrón y contienen radionucleidos con un semiperíodo muy corto",incorrect_answers:["Se preparan a partir de proteínas plasmáticas del propio paciente","Contienen radionucleidos con un semiperíodo muy largo",'Son los únicos radiofármacos comercializados en forma "lista para su uso"']},{id:"534",question:"La radiofarmacia estudia los siguientes aspectos de los radiofármacos, excepto los:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Estructurales",incorrect_answers:["Farmacéuticos","Bioquímicos","Biológicos"]},{id:"535",question:"Las actividades del Especialista en Radiofarmacia en la Unidad de Radiofarmacia son:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Gestionar la adquisición de los radiofármacos y establecer normas para su almacenamiento y conservación","Establecer la dosimetría adecuada",`Establecer criterios y desarrollar métodos para realizar una adecuada elección de medicamentos
radiofármacos en el Hospital.`]},{id:"536",question:"Con respecto a los medicamentos radiofármacos cuál de las siguientes definiciones es incorrecta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Generador es cualquier sistema que incorpore un radionucleido(radionucleido padre) que en su fusión
origine otro radionucleido (radionucleido hijo) que se utilizará como parte integrante de un radiofármaco`,incorrect_answers:[`Equipo reactivo es cualquier preparado industrial que deba combinarse con el radionucleido para obtener el
radiofármaco final`,`Precursor es todo radionucleido producido industrialmente para el marcado radiactivo de otras sustancias
antes de su administración`,`Radiofármaco es cualquier producto que, cuando esté preparado para su uso con finalidad terapéutica o
diagnóstica, contenga uno o más radionucleidos (isótopos radiactivos)`]},{id:"537",question:"Los radiofármacos NO se caracterizan por:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Tienen una vida media efectiva relativamente larga",incorrect_answers:["Emiten radiactividad","La composición varía con relativa rapidez con el tiempo como consecuencia de su desintegración radiactiva","La mayoría carecen de efectos farmacodinámicos, no existiendo en estos casos una relación dosis-efecto"]},{id:"538",question:"Según el RD 1345/2007 cuál de las siguientes opciones tiene la consideración de medicamento",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todos son medicamentos",incorrect_answers:["Preparaciones extemporáneas de medicamentos radiofármacos","Preparaciones, en el momento de su uso, de muestras autólogas donde participen radionucleidos","Radionucleidos precursores"]},{id:"539",question:"¿Qué es lo que debe constar en el etiquetado de los viales de radiofármacos?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Nombre y código del medicamento, lote y fecha de caducidad, el símbolo internacional de radiactividad, el
nombre del fabricante, la cantidad de radiactividad por dosis o por vial y la vía de administración`,incorrect_answers:[`El nombre y código del medicamento ,lote y fecha de caducidad y la cantidad de radiactividad por dosis y
por vial`,"La información común de las especialidades farmacéuticas y la cantidad de radiactividad por dosis","El símbolo del trébol y la cantidad de radiactividad por dosis o por vial"]},{id:"540",question:"Indique cuál de las siguientes afirmaciones es la cierta:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La gran mayoría de los radiofármacos se usan con fines diagnósticos.",incorrect_answers:["Los radiofármacos se administran por vía subcutánea fundamentalmente.","Los radiofármacos no requieren manipulación previa a la administración.",`En el caso de los radiofármacos utilizados con fines terapéuticos la radioactividad acumulada sobre el tejido
diana es un efecto no deseado.`]},{id:"541",question:"La preparación de los radiofármacos se rige por las:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Normas de Correcta Fabricación",incorrect_answers:["Normas de Buena Preparación Farmacéutica","Normas de Protección Radiológica","Normas de Buena Preparación Radiofarmacéutica"]},{id:"542",question:`Los radiofármacos autólogos son aquellos generados a partir del marcado con radioisótopos de las células
sanguíneas, como, por ejemplo:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas las anteriores se pueden marcar con radioisótopos",incorrect_answers:["Los leucocitos","Los eritrocitos y las plaquetas","La albúmina"]},{id:"543",question:"La indicación terapéutica del radiofármaco Estroncio [89Sr] es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Tratamiento del dolor ocasionado por metástasis óseas secundarias a cáncer de próstata en pacientes en
los que ha fracasado la terapia hormonal.`,incorrect_answers:["Cáncer de tiroides.","Irradiación de vejiga.","Artritis reumatoide."]},{id:"544",question:"No tiene la consideración de medicamento, entre los siguientes:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todos son medicamentos",incorrect_answers:["Un generador","Un precursor","Una preparación de muestra autóloga con radionucleidos en el momento de su uso"]},{id:"545",question:"En cuanto al tratamiento de las intoxicaciones, es CIERTO que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son FALSAS.",incorrect_answers:["Los antídotos son fármacos que actúan bloqueando receptores.","El fomepizol es un antídoto específico para las intoxicaciones por Talio","Para las intoxicaciones con organofosforados se usa el normograma en Rumack- Mathew."]},{id:"546",question:"En cuanto al tratamiento de las intoxicaciones, es CORRECTO que:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas son FALSAS",incorrect_answers:[`El antídoto antidigoxina se administra a una dosis fija independientemente de los niveles de digoxina
alcanzados.`,`El tratamiento de las intoxicaciones por paracetamol es independiente del tiempo transcurrido desde la
ingesta del fármaco.`,`Cyanokit® es un producto comercial para el tratamiento de las intoxicaciones por cianuro que contiene
tiosulfato sódico concentrado.`]},{id:"547",question:`A un paciente que recibe digoxina y nutrición parenteral y que comienza con síntomas de toxicidad digitálica se le
debe monitorizar:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Hipercalcemia",incorrect_answers:["Hiperpotasemia","Hipermagnesemia","Hiperfosfatemia"]},{id:"548",question:`En la intoxicación por uno de los siguientes fármacos NO seria de utilidad la administración de carbón activado,
¿en cuál?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Litio",incorrect_answers:["Fenobarbital","Carbamazepina","Dapsona"]},{id:"549",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones NO ES CIERTA?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En una intoxicación por plomo emplearíamos tiosulfato sódico",incorrect_answers:["En una intoxicación por nitrato de plata emplearíamos cloruro sódico","En una intoxicación por mercurio emplearíamos dimercaprol","En una intoxicación por cobre emplearíamos penicilamina"]},{id:"550",question:`¿Cuál de los siguientes mecanismos de acción corresponde con la actuación de un antagonista frente a un
tóxico?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Bloqueo competitivo de la vía metabólica del tóxico",incorrect_answers:["Destrucción del tóxico: neutralización, oxidación, reducción","Transformación en productos menos tóxicos","Formación de complejos sin actividad"]},{id:"551",question:"En caso de intoxicación con el herbicida paraquat el principal órgano afectado es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Corazón",incorrect_answers:["Pulmón","Intestino","Riñón"]},{id:"552",question:"En intoxicación por benzodiacepinas estaría indicado el uso de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Todas",incorrect_answers:["Hemoperfusión","Carbón activado","Flumazenilo"]},{id:"553",question:`Cuando un paciente presenta síntomas digestivos en forma del llamado "cólico saturnino" estamos ante una
intoxicación por:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Plomo",incorrect_answers:["Mercurio","Arsénico","Cadmio"]},{id:"554",question:"Ante una intoxicación por Isoniazida el antídoto específico que se administra es:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Piridoxina",incorrect_answers:["Protamina","Ácido folínico","No existe antídoto específico"]},{id:"555",question:"En qué intoxicación no tiene utilidad el uso de la hemodiálisis:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Fenitoína",incorrect_answers:["Salicilatos","Metanol","Paraquat"]},{id:"556",question:"La hepatotoxicidad por el Paracetamol a altas dosis se debe a un fenómeno de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Hepatoxicidad intrínseca",incorrect_answers:["Reacción idiosincrática del paciente","Metabolismo aberrante del fármaco","Reacción inmunoalergénica"]},{id:"557",question:`En toxicología, ¿ cuál de estas afirmaciones NO corresponde con el mecanismo de acción de un fármaco
antagonista?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Forma complejos sin actividad.",incorrect_answers:["Favorece la eliminación de un tóxico por aceleración de la vía metabólica del mismo.","Bloquea de forma competitiva la vía metabólica del tóxico.","Recupera o supera el defecto funcional, restaurando la función bloqueada por el tóxico."]},{id:"558",question:"¿Qué sustancia no es susceptible de ser adsorbida con carbón activado?:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Mercurio",incorrect_answers:["Barbitúricos","Antidepresivos tricíclicos","Benzodiazepinas"]},{id:"559",question:`Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de
los Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,incorrect_answers:[`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`]},{id:"560",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,
privado y oneroso.`,incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en
cuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de
manera libre, personal, actual, consciente e informada.`,`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la
Comunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"561",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es correcta?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,
la lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al
otorgarlas.`,incorrect_answers:[`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería
competente en materia de educación.`,`La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad
otorgadas ante notario.`,`Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán
vinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones
Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario.`]},{id:"562",question:`Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se
aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,
en caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.`,incorrect_answers:[`El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los
términos establecidos por la Ley.`,"El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.","El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."]},{id:"563",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud.`,`La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras
personas.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"564",question:`La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los
Pacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y
usuarios:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,incorrect_answers:["El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",`El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las
prácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.`,"El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."]},{id:"565",question:"¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema
europeo de salud.`,incorrect_answers:[`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,`El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier
Centro Sanitario de Canarias.`,"El derecho a la promoción y educación para la salud."]},{id:"566",question:"¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas
circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e
informada.`,incorrect_answers:["Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación
de extremo peligro para la vida.`,`Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los
familiares y un notario.`]},{id:"567",question:"¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",incorrect_answers:[`Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella
información que no deba ser desvelada.`,"Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.","Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."]},{id:"568",question:"La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará de la elaboración de:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre
los centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,incorrect_answers:[`Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,
establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,`Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,
establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`,`Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,
establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.`]},{id:"569",question:"¿Qué describe la manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el
destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos.`,incorrect_answers:["Instrucciones sobre la administración de bienes.","Instrucciones sobre la educación de los hijos.","Instrucciones sobre la herencia física e inmobiliaria, de las personas mayores de edad."]},{id:"570",question:"¿Cuáles son los requisitos formales que debe reunir todo documento de manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, declaración expresa y firmas de personas involucradas.",incorrect_answers:["Datos de identificación y lugar de trabajo de la persona otorgante.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y lugar y fecha de nacimiento.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y firma de la persona otorgante y de los testigos"]},{id:"571",question:`¿Cuál es el plazo establecido para proceder a la inscripción de manifestaciones anticipadas de voluntad
otorgadas ante testigos, una vez presentada la documentación completa?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Un mes desde la entrada en el Registro.",incorrect_answers:["Dos semanas desde la entrada en el Registro.","Tres meses desde la entrada en el Registro.","Cuatro semanas desde la entrada en el Registro."]},{id:"572",question:"¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.","Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"573",question:`¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para
el ingreso?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.","Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"574",question:"¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal
nombramiento se deriven.`,incorrect_answers:["Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.","Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean
encomendadas por sus superiores jerárquicos.`]},{id:"575",question:`¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de
reordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser
adscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.`,incorrect_answers:[`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el
personal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.`,"Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.","Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."]},{id:"576",question:"¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de
los mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.`,incorrect_answers:[`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el
ámbito insular.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en
el ámbito hospitalario.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación
disciplinaria, para los casos de abuso laboral.`]},{id:"577",question:"El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",incorrect_answers:[`Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el
trabajo en equipo.`,`Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre
el proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y
protegerlos del paciente o de terceras personas.`]},{id:"578",question:"NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",incorrect_answers:["El derecho a la libre sindicación.","El derecho a la reunión.",`El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten
esenciales para la atención sanitaria a la población.`]},{id:"579",question:"¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de
selección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de
los requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que
corresponda en el plazo determinado en la convocatoria.`,incorrect_answers:[`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de
selección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio
por orden de nota obtenida en el proceso selectivo.`,`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición
y concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de
requisitos formales.`,`Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición
y concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en
plaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario.`]},{id:"580",question:"¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En el supuesto de movilidad voluntaria.",incorrect_answers:["En el supuesto de renuncia.","En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.","En el supuesto de jubilación."]},{id:"581",question:"¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Muy graves, graves y leves.",incorrect_answers:["Graves, leves, muy leves.","Graves y leves.","Graves, moderadas y leves."]},{id:"582",question:"¿Cuál de las siguientes es una falta grave del personal estatutario?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`El acoso sexual, cuando el sujeto activo del acoso cree con su conducta un entorno laboral intimidatorio,
hostil o humillante para la persona que es objeto del mismo.`,incorrect_answers:["La grave agresión a cualquier persona con la que se relacionen en el ejercicio de sus funciones.","El acoso sexual, cuando suponga agresión o chantaje.","El exceso arbitrario en el uso de autoridad que cause perjuicio grave al personal subordinado o al servicio."]},{id:"583",question:`Indica que afirmación es correcta, conforme a la normativa de incompatibilidades del personal al servicio de las
administraciones públicas.`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`,incorrect_answers:[`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se archivarán por los solicitantes.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas deberán ser autorizadas por el superior jerárquico en el marco
del centro hospitalario.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el segundo caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`]},{id:"584",question:`¿A quién corresponde la adopción de las resoluciones de compatibilidad para un segundo puesto o actividad en
el sector público o para una actividad privada, respecto del personal estatutario del Servicio Canario de la Salud,
según el Decreto 14/2021 de 18 de marzo por el que se aprueba el Reglamento orgánico de la Consejería de
Administraciones Públicas, Justicia y Seguridad?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Corresponde a la Dirección General de RRHH del Servicio Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Corresponde a la Consejería de Sanidad.",`Corresponde a la Gerencia/Dirección Gerencia del centro de servicios sanitarios, a la que esté adscrita la
persona solicitante.`,"Corresponde a la Dirección del Servicio Canario de la Salud."]},{id:"585",question:`De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección
Integral contra la Violencia de Género:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones
Públicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.`,incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su
integración social.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias
jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.`,`Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la
sociedad civil actúan contra la violencia de género.`]},{id:"586",question:`¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con
carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia
de Género?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",incorrect_answers:["Debe estar dirigido a mujeres.","Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.","Debe estar dirigido a las personas."]},{id:"587",question:`¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género
con carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Por una Comisión de amplia participación.",incorrect_answers:["Por un Comité de expertas.","Por una Comisión de diez personas.","Por una Comisión de mujeres."]},{id:"588",question:`¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley
Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`,incorrect_answers:[`Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de
recuperación integral de la mujer.`,`Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo
emocional y de recuperación integral.`,`Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`]},{id:"589",question:`En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es
uno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de
Género según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",incorrect_answers:["La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.","La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.","La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."]},{id:"590",question:`¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según
la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las
mismas de las personas con discapacidad?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",incorrect_answers:["Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.","Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.","Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."]},{id:"591",question:`Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es
fundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en
situaciones de violencia de género?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",incorrect_answers:["La actualización constante de los protocolos de actuación.","La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.","La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."]},{id:"592",question:`¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de
mujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su
nacionalidad, domicilio o residencia.`,incorrect_answers:["Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.","Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.","Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."]},{id:"593",question:`Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué
tipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de
salud hasta su total recuperación.`,incorrect_answers:["Atención sanitaria básica.","Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.","Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."]},{id:"594",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de
discriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.`,incorrect_answers:["Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.","Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.","Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."]},{id:"595",question:"¿Cuál es uno de los derechos que tendrá la funcionaria víctima de violencia de género?",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Reducción o reordenación de su tiempo de trabajo.",incorrect_answers:["Acceso a programas de rehabilitación para agresores.","Asignación de un salario adicional.","Derecho a ocupar un cargo de mayor responsabilidad."]},{id:"596",question:`¿Cómo se considerarán las ausencias al trabajo motivadas por la situación física o psicológica derivada de la
violencia de género sufrida por una mujer funcionaria?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Se considerarán faltas justificadas en los términos que determine su legislación específica.",incorrect_answers:["Se considerarán faltas injustificadas.","Se considerarán faltas graves.","Se considerarán faltas leves."]},{id:"597",question:`¿En qué áreas busca principalmente lograr la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres la Ley
Orgánica 3/2007?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y cultural.",incorrect_answers:["En todos los ámbitos de la vida, incluyendo el laboral, el sanitario y el comunitario.","En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y sanitario.",`En todos los ámbitos de la vida, incluyendo la afectividad, los tratamientos psicológicos, las adaptaciones
laborales y el acceso a la cultura.`]},{id:"598",question:`La Ley de Garantías y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios 29/2006, de 28 de julio, establece
entre las funciones del servicio de farmacia, la farmacocinética clínica ¿cuál de las siguientes afirmaciones es
CIERTA?`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Es una función que debe ser desarrollada en colaboración con el Servicio de Farmacología Clínica.",incorrect_answers:["La realizará siempre y cuando no exista un Servicio de Farmacología Clínica en el Hospital.",`Es una función propia de los Servicios de Farmacia. Éstos podrán solicitar asesoramiento o colaboración al
Servicio de Farmacología Clínica , en caso de existir.`,"Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"599",question:"Señale cuál de las siguientes afirmaciones NO se corresponde con las características de la muestra estadística:",group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:"Las conclusiones que se obtengan a partir de ella podrán referirse a la población general.",incorrect_answers:["Es el conjunto menor de individuos, accesible y limitado, sobre el que se realiza el experimento.","Su característica más importante es la representatividad.","Debe ser definida en base a la población en estudio."]},{id:"600",question:`Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta en relación con las normas específicas sobre incompatibilidades
del personal estatutario, según la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de
los servicios de salud:`,group:"A1",category:"farmaciaHospitalaria",correct_answer:`La percepción de pensión de jubilación será compatible con las retribuciones derivadas de una actividad en
el sector privado.`,incorrect_answers:[`La percepción de pensión de jubilación parcial será compatible con las retribuciones derivadas de una
actividad a tiempo parcial.`,`La percepción de pensión de jubilación por un régimen público de Seguridad Social será compatible con la
situación del personal emérito a que se refiere la disposición adicional cuarta.`,`Será compatible el disfrute de becas y ayudas de ampliación de estudios concedidas en régimen de
concurrencia competitiva al amparo de programas oficiales de formación y perfeccionamiento del personal.`]}];export{e as default};
